\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{parskip}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{4pt plus 2pt}
\setlist[itemize]{topsep=2pt, itemsep=1pt, leftmargin=16pt}

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\newcommand{\sechead}[1]{%
  \vspace{10pt}%
  \noindent{\large\bfseries #1}\\[-6pt]%
  \rule{\linewidth}{0.5pt}%
  \vspace{2pt}%
}

\pagestyle{plain}

\begin{document}

% ─── ENCABEZADO ────────────────────────────────────────────────────────
\begin{center}
{\large\bfseries PONTIFICIA UNIVERSIDAD JAVERIANA}\\[3pt]
Facultad de Ciencias Econ\'omicas y Administrativas\\[2pt]
\textit{Programa de Asignatura}\\[6pt]
{\LARGE\bfseries Estad\'istica}\\[3pt]
\end{center}

\vspace{6pt}
\rule{\linewidth}{0.5pt}
\vspace{2pt}

% ─── INFORMACIÓN GENERAL ───────────────────────────────────────────────
\sechead{Informaci\'on General}

\begin{tabularx}{\linewidth}{L{4.5cm} X}
Departamento           & Ciencias Econ\'omicas y Administrativas \\
Per\'iodo acad\'emico      & 2026-II \\
Intensidad horaria     & 3 horas semanales \\
Horario                & Viernes 7:00 -- 10:00 a.m. \\
Fechas del curso       & 31 de julio -- 27 de noviembre de 2026 \\
Sin clase              & 7 agosto (Batalla de Boyac\'a) y 28 agosto (Semana de Reflexi\'on) \\
Profesor               & {Jaime Polanco Jimenez} \\
Correo                 & {jaime.polanco@javeriana.edu.co} \\
Campus virtual         & \url{https://campusvirtuallms.javeriana.edu.co} \\
Software               & R y RStudio \\
Datos                  & ICFES Saber 11 y Saber Pro (\url{icfes.gov.co}) \\
Repositorio            & \url{https://github.com/polanco-jaime/Curso-Estadistica-2026-3} \\
Texto gu\'ia            & Anderson, Sweeney, Williams et al.\ \textit{Statistics for Business
                         and Economics}, 14e Metric. Cengage, 2020. \\
\end{tabularx}

% ─── OBJETIVOS ─────────────────────────────────────────────────────────
\sechead{Objetivos de Formaci\'on}

Al finalizar el curso el estudiante estar\'a en capacidad de:

\begin{itemize}
  \item Aplicar t\'ecnicas de estad\'istica descriptiva e inferencial sobre microdatos del ICFES para producir conclusiones relevantes.
  \item Comprender la distribuci\'on normal y las distribuciones muestrales como fundamento de la inferencia estad\'istica.
  \item Construir e interpretar intervalos de confianza para medias, proporciones y varianzas, y determinar tama\~nos de muestra \'optimos.
  \item Dise\~nar, ejecutar e interpretar pruebas de hip\'otesis param\'etricas y no param\'etricas, incluyendo pruebas $\chi^2$ de independencia y bondad de ajuste.
  \item Especificar, estimar e interpretar modelos de regresi\'on lineal simple y m\'ultiple, con diagn\'osticos completos.
  \item Desarrollar un proyecto integrador de an\'alisis estad\'istico sobre datos ICFES, implementado en R.
\end{itemize}

% ─── CONTENIDOS MÍNIMOS ────────────────────────────────────────────────
\sechead{Contenidos M\'inimos}

\begin{tabularx}{\linewidth}{L{3.5cm} X}
\toprule
\textbf{Unidad} & \textbf{Temas} \\
\midrule
U1 --- Estad\'istica Descriptiva y Probabilidad &
  Tendencia central y dispersi\'on. Estad\'istica gr\'afica y EDA.
  Correlaci\'on Pearson y Spearman. Paradoja de Simpson.
  Variables aleatorias. Distribuci\'on normal y $z$-scores.
  Muestreo, TCL y distribuciones muestrales ($\chi^2$, $t$, $F$).
  \textit{(Anderson cap.\ 1--3, 6.2, 7)} \\[4pt]
U2 --- Estimaci\'on por Intervalo &
  Estimaci\'on puntual y propiedades de estimadores (insesgamiento, eficiencia, consistencia).
  IC para medias ($z$, $t$), varianzas ($\chi^2$) y proporciones.
  Tama\~no de muestra \'optimo.
  \textit{(Anderson cap.\ 7.3, 7.7, 8)} \\[4pt]
U3 --- Pruebas de Hip\'otesis &
  $H_0$, $H_1$, $p$-valor, error tipo I y II, potencia y $d$ de Cohen.
  Pruebas $t$ (1 muestra, 2 muestras, pareada). ANOVA + Tukey.
  Mann-Whitney y Kruskal-Wallis.
  $\chi^2$ de independencia y bondad de ajuste. $V$ de Cram\'er.
  \textit{(Anderson cap.\ 9--10, 12--13, 18)} \\[4pt]
U4 --- Regresi\'on Lineal &
  Regresi\'on lineal simple: m\'inimos cuadrados, supuestos, $R^2$, pruebas $t$ y $F$.
  Regresi\'on lineal m\'ultiple: OVB, VIF, multicolinealidad, AIC/BIC.
  Diagn\'osticos: Breusch-Pagan, Cook's $D$, errores est\'andar robustos.
  \textit{(Anderson cap.\ 14--16)} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

% ─── METODOLOGÍA ───────────────────────────────────────────────────────
\sechead{Estrategias Metodol\'ogicas}

Cada sesi\'on de viernes (7:00--10:00 a.m.) se divide en dos bloques de trabajo:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Bloque 1 (7:00--9:10):} Exposici\'on te\'orica con derivaciones, ejemplos
        y aplicaci\'on pr\'actica en R sobre microdatos ICFES. La variable central del curso
        es \texttt{MOD\_INGLES\_PUNT} como proxy de competitividad internacional.
        Incluye pausas breves cada 50 minutos.
  \item \textbf{Bloque 2 (9:10--10:00):} Taller grupal, debate o repaso.
        Retroalimentaci\'on de Problem Sets y del Proyecto Estad\'istico.
\end{itemize}

% ─── EVALUACIÓN ────────────────────────────────────────────────────────
\sechead{Evaluaci\'on}

\begin{tabularx}{\linewidth}{L{3.5cm} C{1.5cm} L{2.8cm} X}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Peso} & \textbf{Fecha} & \textbf{Descripci\'on} \\
\midrule
Primer Parcial   & 25\% & Vie 4 sep 2026  &
  Unidad 1: descriptiva, correlaci\'on, EDA, probabilidad, distribuci\'on normal,
  muestreo y TCL. \\[3pt]
Segundo Parcial  & 25\% & Vie 9 oct 2026  &
  Unidades 2--3: IC ($z$, $t$, $\chi^2$, proporciones), tama\~no de muestra,
  pruebas $t$, ANOVA, $\chi^2$, potencia estad\'istica. \\[3pt]
Examen Final     & 30\% & Vie 27 nov 2026 &
  Integraci\'on de las 4 unidades. Incluye ensayo de recomendaci\'on de pol\'itica basada en
  datos Saber Pro NI. \\[3pt]
Proyecto Estad\'istico & 20\% & 3 entregas + 27 nov &
  Proyecto grupal (3--4 personas) en R con datos ICFES. Tres fases progresivas y
  presentaci\'on oral final. \\[3pt]
Problem Sets $\times 8$ & $+$0.5 bono & Semanal &
  Ocho talleres individuales sobre datos ICFES en R. Bono acumulativo de $+$0.5
  sobre la nota final. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Los ex\'amenes permiten calculadora cient\'ifica y una hoja A4 de f\'ormulas (ambas caras).

\medskip
\textit{Nota sobre el calendario:} el 28 de agosto (Semana de Reflexi\'on) no hay clase.
Esa semana es ideal para avanzar en el PS3 y prepararse para el Primer Parcial del 4 de septiembre.

\newpage

% ─── PLAN TEMÁTICO ─────────────────────────────────────────────────────
\sechead{Plan Tem\'atico por Sesi\'on}

\textit{Viernes 7:00--10:00 a.m. \quad 31 julio -- 27 noviembre 2026
\quad $|$ \quad Sin clase: 7 ago (festivo) y 28 ago (Semana de Reflexi\'on)}

\vspace{6pt}
{\small
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\begin{longtable}{C{0.7cm} L{2.1cm} L{6.4cm} L{5.2cm}}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Fecha} & \textbf{Tema} & \textbf{Actividades / Entregas} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{4}{l}{\small\itshape (continuaci\'on)} \\
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Fecha} & \textbf{Tema} & \textbf{Actividades / Entregas} \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endfoot
%
% ─── BLOQUE 1: DESCRIPTIVA + PROBABILIDAD (S1-S3) → PARCIAL 1 ────────
%
1  & Vie 31 jul &
  \textbf{U1 --- Descriptiva num\'erica.}
  Intro al curso y datos ICFES. Medidas de tendencia central y dispersi\'on.
  Asimetr\'ia y curtosis con \texttt{MOD\_INGLES\_PUNT} en R.
  \textit{(Anderson cap.\ 1, 3.1--3.2)} &
  Asigna PS1. Asigna Proyecto~F1. \\[3pt]
%
-- & \textit{Vie 7 ago} &
  \textit{Festivo --- Batalla de Boyac\'a. Sin clase.} & \\[3pt]
%
2  & Vie 14 ago &
  \textbf{U1 --- Descriptiva gr\'afica, correlaci\'on y EDA.}
  Histograma, KDE, box plot, scatter y heatmap departamental en R.
  Comparaci\'on IES p\'ublica vs.\ privada.
  Correlaci\'on Pearson y Spearman. Paradoja de Simpson.
  Pipeline EDA completo.
  \textit{(Anderson cap.\ 2, 3.3--3.5)} &
  Entrega PS1. Asigna PS2. \\[3pt]
%
3  & Vie 21 ago &
  \textbf{U1 --- Probabilidad, distribuci\'on normal y muestreo.}
  Variables aleatorias y distribuciones de probabilidad (resumen).
  Distribuci\'on normal: curva, $z$-scores, probabilidades con \texttt{pnorm/qnorm} en R.
  Muestreo y distribuci\'on muestral de $\bar{X}$.
  TCL simulado con 2000 muestras de Saber 11 para $n = 30, 100, 500$.
  Las distribuciones $\chi^2(k)$, $t(k)$ y $F(k_1,k_2)$:
  de d\'onde vienen y cu\'ando aparecen.
  \textit{(Anderson cap.\ 6.2, 7.1--7.7)} &
  Entrega PS2. Asigna PS3. \\[3pt]
%
-- & \textit{Vie 28 ago} &
  \textit{Semana de Reflexi\'on --- Sin clase.}
  \textit{Tiempo para PS3 y repaso antes del Parcial 1.} & \\[3pt]
%
E1 & Vie 4 sep &
  \textbf{Primer Parcial --- 25\%.}
  Parte I: preguntas conceptuales (MC + V/F + gr\'aficos impresos).
  Parte II: dataset impreso ($n = 30$), c\'alculos descriptivos y correlaci\'on.
  Parte III: probabilidad normal, distribuci\'on muestral e interpretaci\'on de output R. & \\[3pt]
%
% ─── BLOQUE 2: ESTIMACIÓN + PRUEBAS (S4-S7) → PARCIAL 2 ──────────────
%
4  & Vie 11 sep &
  \textbf{U2 --- Estimaci\'on puntual e IC para medias y varianzas.}
  Retroalimentaci\'on del Parcial~1.
  Estimaci\'on puntual: propiedades de estimadores
  (insesgamiento, eficiencia, consistencia).
  IC para medias con $z$ y $t$. IC para varianzas con $\chi^2$.
  Forest plot de 33 departamentos en R.
  \textit{(Anderson cap.\ 7.3, 7.7, 8.1--8.2)} &
  Entrega PS3. Asigna PS4.
  \textbf{Entrega Proyecto~F1} (EDA, presentaci\'on oral 3~min). \\[3pt]
%
5  & Vie 18 sep &
  \textbf{U2 --- IC para proporciones y tama\~no de muestra.}
  IC para proporciones (proporci\'on de NI que supera B1 por departamento).
  Tama\~no de muestra \'optimo: f\'ormula de $n$ para medias y proporciones.
  Resumen pr\'actico: cu\'ando usar $z$, $t$ o $\chi^2$.
  \textit{(Anderson cap.\ 8.3--8.4)} &
  Entrega PS4. Asigna PS5. \\[3pt]
%
6  & Vie 25 sep &
  \textbf{U3 --- Fundamentos de pruebas de hip\'otesis.}
  $H_0$ y $H_1$, $p$-valor (errores frecuentes de interpretaci\'on).
  Error tipo I y II, potencia $= 1 - \beta$, $d$ de Cohen.
  Prueba $z$ y $t$ para una muestra: ¿el ingl\'es promedio en NI supera B1?
  Prueba $t$ para dos muestras: p\'ublica vs.\ privada.
  \textit{(Anderson cap.\ 9.1--9.4)} &
  Entrega PS5. Asigna PS6. \\[3pt]
%
7  & Vie 2 oct &
  \textbf{U3 --- Pruebas para dos poblaciones, ANOVA y no param\'etricas.}
  Prueba $t$ pareada.
  ANOVA de una v\'ia + Tukey HSD: comparar departamentos.
  Curva de potencia estad\'istica en R.
  Alternativas no param\'etricas (breve): Mann-Whitney y Kruskal-Wallis.
  \textit{(Anderson cap.\ 10, 13.1--13.3, 18.3--18.4)} &
  Entrega PS6.
  \textbf{Entrega Proyecto~F2} (IC + pruebas de hip\'otesis, 3~min oral). \\[3pt]
%
E2 & Vie 9 oct &
  \textbf{Segundo Parcial --- 25\%.}
  Parte I: IC ($z$, $t$, $\chi^2$, proporciones) y tama\~no de muestra.
  Parte II: pruebas de hip\'otesis ($t$ de 1 y 2 muestras, ANOVA).
  Parte III: interpretaci\'on de output R, potencia y $d$ de Cohen. & \\[3pt]
%
% ─── BLOQUE 3: CHI-CUADRADO + REGRESIÓN (S8-S12) → FINAL ─────────────
%
8  & Vie 16 oct &
  \textbf{U3 --- $\chi^2$: independencia y bondad de ajuste.}
  Retroalimentaci\'on del Parcial~2.
  $\chi^2$ de independencia: nivel ingl\'es MCER $\times$ tipo IES.
  $V$ de Cram\'er como medida de asociaci\'on.
  $\chi^2$ de bondad de ajuste: ¿es normal \texttt{MOD\_INGLES\_PUNT}?
  Tablas de contingencia con dos criterios en R.
  \textit{(Anderson cap.\ 12.1--12.3)} &
  Asigna PS7 (2 semanas). \\[3pt]
%
9  & Vie 23 oct &
  \textbf{U4 --- Regresi\'on lineal simple (OLS).}
  Modelo de regresi\'on y supuestos Gauss-Markov.
  M\'etodo de m\'inimos cuadrados: derivaci\'on de $\hat{\beta}$.
  $R^2$, prueba $t$ para $\beta_1$ y prueba $F$ global.
  OLS en R: razonamiento cuantitativo $\sim$ ingl\'es NI.
  Modelo con dummy \texttt{PRIVADA}.
  \textit{(Anderson cap.\ 14.1--14.7)} &  \\[3pt]
%
10 & Vie 30 oct &
  \textbf{U4 --- Regresi\'on lineal m\'ultiple.}
  Modelo completo del ingl\'es en NI: \texttt{ESTRATO + PRIVADA + log(INGRESOS) + REGION}.
  Interpretaci\'on de coeficientes y variables dummy.
  Sesgo por variable omitida (OVB). VIF y multicolinealidad.
  AIC/BIC para selecci\'on de modelos.
  Interacci\'on privada~$\times$~estrato.
  \textit{(Anderson cap.\ 15.1--15.7)} &
  Entrega PS7. Asigna PS8 (2 semanas). \\[3pt]
%
11 & Vie 6 nov &
  \textbf{U4 --- Diagn\'osticos de regresi\'on.}
  Los 4 gr\'aficos diagn\'osticos de residuos.
  Breusch-Pagan (heterocedasticidad). Durbin-Watson (autocorrelaci\'on).
  Cook's $D$ (observaciones influyentes).
  Errores est\'andar robustos (Huber-White) con \texttt{sandwich}.
  \textit{(Anderson cap.\ 14.8--14.9, 15.8, 16.6)} &  \\[3pt]
%
12 & Vie 13 nov &
  \textbf{Integraci\'on y an\'alisis aplicado.}
  Ejercicio integrador: desde EDA hasta regresi\'on con diagn\'osticos
  sobre datos ICFES --- el pipeline completo en una sesi\'on.
  Retroalimentaci\'on colectiva de PS8. &
  Entrega PS8. \\[3pt]
%
13 & Vie 20 nov &
  \textbf{Repaso final e instrucciones.}
  Pr\'actica de problemas integradores (tipo examen) de las 4 unidades.
  Ensayo de presentaciones del proyecto (3~min/grupo). &
  Ensayo de presentaciones. Log\'istica del examen final. \\[3pt]
%
F  & Vie 27 nov &
  \textbf{Sesi\'on de cierre --- Examen Final (30\%) + Presentaciones (20\%).}
  7:00--8:20: presentaciones del proyecto (10~min/grupo + preguntas).
  8:20--8:30: descanso.
  8:30--10:00: examen final integrado (4 unidades). &
  Examen Final 30\%.
  \textbf{Entrega Proyecto~F3: informe escrito ($\leq$15~p\'ags.) al inicio.} \\
%
\end{longtable}
}

\newpage

% ─── PROBLEM SETS ──────────────────────────────────────────────────────
\sechead{Problem Sets --- Trabajo Aut\'onomo}

Los Problem Sets son individuales y se resuelven en R sobre microdatos ICFES. Cada
entrega completa suma $\mathbf{+0.0625}$ a la nota final (total si entrega los 8: $\mathbf{+0.5}$).
Entrega digital al inicio de la clase indicada. El c\'odigo R debe incluirse.

\vspace{6pt}
{\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{C{0.8cm} L{1.8cm} L{1.8cm} X}
\toprule
\textbf{PS} & \textbf{Asignado} & \textbf{Entrega} & \textbf{Enunciado} \\
\midrule
1 & Jul 31 (Ses 1) & Ago 14 (Ses 2) &
  An\'alisis descriptivo completo de \texttt{MOD\_INGLES\_PUNT} en NI: media, mediana, DE,
  asimetr\'ia, curtosis y cuartiles por departamento, tipo de IES y estrato. M\'inimo 5
  visualizaciones en R. \\[4pt]
2 & Ago 14 (Ses 2) & Ago 21 (Ses 3) &
  Matriz de correlaciones Pearson y Spearman de los 5 m\'odulos Saber Pro en NI.
  Tabla de contingencia g\'enero $\times$ nivel ingl\'es MCER.
  Demostraci\'on de la Paradoja de Simpson con datos ICFES. \\[4pt]
3 & Ago 21 (Ses 3) & Sep 11 (Ses 4) &
  (1) Ejercicios con la distribuci\'on normal: calcular probabilidades con
  \texttt{pnorm()} y cuantiles con \texttt{qnorm()} sobre \texttt{MOD\_INGLES\_PUNT}.
  (2) Simulaci\'on del TCL con 2000 muestras de \texttt{PUNT\_INGLES} del Saber 11 para
  $n = 30, 100, 500$. Graficar convergencia a $N(\mu,\,\sigma/\sqrt{n})$
  y comparar error est\'andar te\'orico vs.\ simulado.
  \textit{Plazo extendido: Semana de Reflexi\'on (28~ago) y Parcial~1 (4~sep).} \\[4pt]
4 & Sep 11 (Ses 4) & Sep 18 (Ses 5) &
  IC al 95\% para la media de \texttt{MOD\_INGLES\_PUNT} en NI con $t$ (global y por
  departamento). IC para la proporci\'on de estudiantes que superan B1.
  Forest plot con los 33 departamentos. Calcular el $n$ \'optimo para
  $E = \pm 2$ puntos al 95\%. \\[4pt]
5 & Sep 18 (Ses 5) & Sep 25 (Ses 6) &
  Prueba $t$ de una muestra: ¿el puntaje medio de ingl\'es en NI es
  significativamente distinto de 160 (umbral B1)?
  Prueba $t$ de dos muestras: ¿difiere el ingl\'es entre IES p\'ublicas y privadas?
  Calcular $d$ de Cohen. Graficar la curva de potencia con \texttt{pwr::pwr.t.test()}. \\[4pt]
6 & Sep 25 (Ses 6) & Oct 2 (Ses 7) &
  (1) ANOVA de una v\'ia: ¿difiere el ingl\'es en NI entre macro-regiones?
  Post hoc Tukey HSD. (2) Mann-Whitney: ¿difiere el ingl\'es por g\'enero en NI?
  (3) $\chi^2$ de independencia: nivel ingl\'es MCER $\times$ tipo IES, con $V$ de Cram\'er. \\[4pt]
7 & Oct 16 (Ses 8) & Oct 30 (Ses 10) &
  (1) $\chi^2$ de bondad de ajuste: ¿es normal \texttt{MOD\_INGLES\_PUNT} en NI?
  (2) OLS simple: ¿predice el ingl\'es del Saber 11 el razonamiento cuantitativo
  del Saber Pro? Presentar \texttt{summary()}, $R^2$, scatter con l\'inea ajustada. \\[4pt]
8 & Oct 30 (Ses 10) & Nov 13 (Ses 12) &
  OLS m\'ultiple del ingl\'es en NI con al menos 4 regresores. Interpretar cada
  $\hat{\beta}$, VIF, OVB (comparar modelo simple vs.\ m\'ultiple).
  Diagn\'osticos: 4 gr\'aficos de residuos, Breusch-Pagan, Cook's $D$,
  errores est\'andar robustos. ¿Cambian las conclusiones? \\
\bottomrule
\end{tabularx}
}

% ─── PROYECTO ESTADÍSTICO ──────────────────────────────────────────────
\sechead{Proyecto Integrador de An\'alisis Estad\'istico (20\%)}

Grupos de 3--4 personas, conformados en la primera sesi\'on. El proyecto se desarrolla
\'integramente en R con microdatos ICFES. El informe escrito final ($\leq 15$~p\'aginas)
se entrega el 27 de noviembre al inicio de la clase.

\vspace{6pt}
\begin{tabularx}{\linewidth}{L{3.2cm} C{1.5cm} L{2.8cm} X}
\toprule
\textbf{Fase} & \textbf{Peso} & \textbf{Entrega} & \textbf{Contenido} \\
\midrule
Fase 1 --- EDA & 20\% & \textbf{Sep 11} (Ses 4)\newline oral 3 min &
  Limpieza y exploraci\'on del dataset ICFES elegido: estad\'isticos descriptivos,
  $\geq 6$ visualizaciones (\texttt{ggplot2}), tratamiento de outliers y 3 hallazgos
  clave. La Semana de Reflexi\'on (28~ago) es tiempo \'util para esta fase. \\[4pt]
Fase 2 --- IC + Pruebas & 35\% & \textbf{Oct 2} (Ses 7)\newline oral 3 min &
  IC al 95\% para estad\'isticos clave de su pregunta de investigaci\'on.
  Al menos 2 pruebas de hip\'otesis ($t$, ANOVA, Mann-Whitney o $\chi^2$) con
  $d$ de Cohen y an\'alisis de potencia. Visualizaci\'on de resultados. \\[4pt]
Fase 3 --- Modelo + Informe & 45\% & \textbf{Nov 27} (Ses F)\newline oral 10 min &
  OLS m\'ultiple con diagn\'osticos completos (residuos, VIF, Breusch-Pagan,
  errores robustos). S\'intesis de hallazgos e implicaciones para NI.
  Presentaci\'on oral 10~min $+$ informe escrito entregado al inicio de la sesi\'on. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\vspace{6pt}
\textbf{Preguntas de investigaci\'on sugeridas:}
(1)~¿Qu\'e determina el nivel de ingl\'es al graduarse en NI?
(2)~¿Ha cerrado la brecha de g\'enero en ingl\'es en NI entre 2014 y 2024?
(3)~¿Cu\'anto valor agrega la universidad sobre el perfil de entrada del estudiante?
(4)~¿Difieren significativamente los promedios de ingl\'es entre macro-regiones?
(5)~¿Qu\'e factores socioecon\'omicos predicen el puntaje de ingl\'es en NI?

% ─── REGLAS ────────────────────────────────────────────────────────────
\sechead{Reglas del Curso}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Asistencia.} La asistencia es fundamental. Cada sesi\'on integra teor\'ia,
        aplicaci\'on en R y taller; su contenido no se recupera con notas de compa\~neros.
  \item \textbf{Problem Sets.} Son individuales. Entrega digital al inicio de la clase
        indicada. Las entregas tard\'ias pierden el bono. El c\'odigo R debe incluirse.
  \item \textbf{Proyecto.} Los grupos no se modifican una vez conformados.
        Cada fase es condici\'on para la siguiente. El c\'odigo R se entrega como anexo.
  \item \textbf{Reclamos.} En la sesi\'on en que se devuelve la evaluaci\'on, con argumento
        claro. Los reclamos de PS se hacen con el monitor en su horario.
  \item \textbf{Honestidad acad\'emica.} Cualquier copia o intento de copia se sancionar\'a
        seg\'un el Reglamento Estudiantil (P\'arrs.~118, 123-d y~128):
        p\'erdida de la asignatura con nota~0.0.
  \item \textbf{Ex\'amenes.} Calculadora cient\'ifica y una hoja A4 de f\'ormulas (ambas caras).
        Sin computadores ni celulares. Ex\'amenes individuales.
\end{itemize}

% ─── BIBLIOGRAFÍA ──────────────────────────────────────────────────────
\sechead{Fuentes de Informaci\'on}

\textbf{Texto gu\'ia}
\begin{itemize}
  \item Anderson, D.~R.; Sweeney, D.~J.; Williams, T.~A.; Camm, J.~D.; Cochran, J.~J.;
        Fry, M.~J.; Ohlmann, J.~W. \textit{Statistics for Business and Economics},
        14e Metric Version. Cengage, 2020.
\end{itemize}

\textbf{Textos complementarios}
\begin{itemize}
  \item Canavos, G. \textit{Probabilidad y estad\'istica, aplicaci\'on y m\'etodos}. McGraw-Hill, 1988.
  \item Freund, J.; Miller, I.; Miller, M. \textit{Estad\'istica Matem\'atica con Aplicaciones}.
        6.ª ed. Prentice Hall.
  \item Wackerly, D.; Mendenhall, W.; Sheaffer, R. \textit{Estad\'istica Matem\'atica con
        Aplicaciones}. Thomson.
\end{itemize}

\begin{sloppypar}
\textbf{Software y datos (gratuitos)}
\begin{itemize}
  \item R Project: \url{https://www.r-project.org} \quad RStudio: \url{https://posit.co}
  \item Paquetes clave: \texttt{tidyverse}, \texttt{ggplot2}, \texttt{car},
        \texttt{lmtest}, \texttt{sandwich}, \texttt{pwr}, \texttt{effsize},
        \texttt{corrplot}, \texttt{moments}
  \item ICFES microdatos: \url{https://icfes.gov.co/resultados-saber}
  \item Canal YouTube del curso anterior (Prof.\ Ronderos):
        \url{https://www.youtube.com/@nicolasronderos615}
\end{itemize}
\end{sloppypar}

\textbf{Referencias avanzadas}
\begin{itemize}
  \item Casella, G.; Berger, R. \textit{Statistical Inference}. 2.ª ed. Duxbury Press, 2002.
  \item DeGroot, M.\ H. \textit{Probability and Statistics}. 2.ª ed. Addison-Wesley, 1989.
\end{itemize}

\vspace{16pt}
\begin{center}
\rule{0.5\linewidth}{0.4pt}\\[4pt]
{\small Pontificia Universidad Javeriana $\cdot$
  Facultad de Ciencias Econ\'omicas y Administrativas $\cdot$ 2026-II}
\end{center}

\end{document}
