\documentclass[aspectratio=169, 11pt]{beamer}
\input{../preambulo_beamer.tex}
\title{Sesión 1: Estadística Descriptiva Numérica}
\subtitle{Introducción al curso y medidas numéricas}
\author{Prof.\ Jaime Polanco Jim\'enez}
\date{Vie 31 jul 2026}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
\tableofcontents
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Introducción al curso}
% ============================================================================

\begin{frame}{¿Qué es la estadística?}
\begin{block}{Definición}
La estadística es la ciencia de recolectar, organizar, analizar e interpretar datos para tomar decisiones informadas bajo incertidumbre.
\end{block}

\vspace{0.5em}
\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Estadística Descriptiva}
\begin{itemize}
\item Resumir y visualizar datos
\item Medidas numéricas (media, mediana, desviación estándar)
\item Gráficos (histogramas, box plots, scatter plots)
\item \alert{Describe lo que ya tenemos}
\end{itemize}

\column{0.48\textwidth}
\textbf{Estadística Inferencial}
\begin{itemize}
\item Generalizar desde una muestra a la población
\item Intervalos de confianza
\item Pruebas de hipótesis
\item Regresión y predicción
\item \alert{Infiere sobre lo que no observamos}
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Datos ICFES: Saber 11 y Saber Pro}
\begin{block}{¿Qué es el ICFES?}
Instituto Colombiano para la Evaluación de la Educación. Realiza exámenes estandarizados para evaluar la calidad educativa en Colombia.
\end{block}

\begin{itemize}
\item \textbf{Saber 11}: examen al finalizar la educación media (bachillerato)
  \begin{itemize}
  \item Módulos: Lectura Crítica, Matemáticas, Sociales, Ciencias Naturales, Inglés
  \item Usado para admisión universitaria
  \end{itemize}
\item \textbf{Saber Pro}: examen al finalizar la educación superior (último año de pregrado)
  \begin{itemize}
  \item Módulos genéricos: Lectura Crítica, Razonamiento Cuantitativo, Competencias Ciudadanas, Comunicación Escrita, Inglés
  \item Módulos específicos por programa (ej: Gestión Financiera para NI)
  \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\alert{En este curso trabajaremos con datos reales de estudiantes del programa de Negocios Internacionales (NI)}
\end{frame}

\begin{frame}{Variable central: MOD\_INGLES\_PUNT}
\begin{exampleblock}{¿Por qué el puntaje de inglés?}
Para estudiantes de Negocios Internacionales, la competencia en inglés es un \textbf{proxy de competitividad internacional}:
\begin{itemize}
\item Comunicación con clientes y proveedores internacionales
\item Acceso a información y literatura de negocios global
\item Movilidad laboral y oportunidades en empresas multinacionales
\item Negociación en mercados internacionales
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\vspace{0.5em}
\textbf{Preguntas que exploraremos:}
\begin{itemize}
\item ¿Cuál es el puntaje promedio en inglés de estudiantes de NI?
\item ¿Cómo varía según tipo de institución (pública vs privada)?
\item ¿Cómo varía según estrato socioeconómico?
\item ¿Está relacionado con el desempeño en Saber 11?
\item ¿Hay diferencias regionales (por departamento)?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Software: R y RStudio}
\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\textbf{¿Qué es R?}
\begin{itemize}
\item Lenguaje de programación estadística
\item Software libre y de código abierto
\item Más de 19,000 paquetes disponibles
\item Estándar en investigación y análisis de datos
\end{itemize}

\column{0.48\textwidth}
\textbf{¿Qué es RStudio?}
\begin{itemize}
\item Entorno de desarrollo integrado (IDE) para R
\item Editor de código, consola, gráficos, ayuda
\item Gestión de proyectos
\item Integración con Git, Markdown, Shiny
\end{itemize}
\end{columns}

\vspace{1em}
\textbf{Instalación:}
\begin{enumerate}
\item Descargar R desde \url{https://cran.r-project.org}
\item Descargar RStudio desde \url{https://posit.co/download/rstudio-desktop/}
\end{enumerate}

\vspace{0.5em}
\begin{lstlisting}
# Primeros comandos en R
2 + 3
x <- 10
x * 2
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de datos}
\begin{block}{Datos categóricos (cualitativos)}
Describen cualidades o características. No tienen un orden numérico natural.
\begin{itemize}
\item \textbf{Nominal}: sin orden (ej: tipo de IES [pública, privada], departamento)
\item \textbf{Ordinal}: con orden (ej: estrato [1, 2, 3, 4, 5, 6], nivel educativo)
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Datos cuantitativos (numéricos)}
Representan cantidades medibles.
\begin{itemize}
\item \textbf{Intervalo}: diferencias significativas, pero no hay cero absoluto (ej: temperatura en °C)
\item \textbf{Razón}: hay cero absoluto, se pueden hacer cocientes (ej: puntajes ICFES, edad, ingreso)
\end{itemize}
\end{block}

\begin{alertblock}{Ejemplo}
\variable{MOD\_INGLES\_PUNT} es cuantitativa de razón (0 = ausencia total de conocimiento).\\
\variable{ESTU\_TIPOREMUNERACION} es categórica nominal.
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Datos de corte transversal vs series de tiempo}
\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Corte transversal (cross-section)}
\begin{itemize}
\item Observaciones de múltiples unidades en un \alert{único momento en el tiempo}
\item Ejemplo: puntajes Saber Pro 2024 de todos los estudiantes de NI
\item Nos permite comparar entre individuos, instituciones, regiones
\end{itemize}

\column{0.48\textwidth}
\textbf{Series de tiempo (time series)}
\begin{itemize}
\item Observaciones de una unidad a lo largo del \alert{tiempo}
\item Ejemplo: puntaje promedio en inglés de NI entre 2015 y 2025
\item Nos permite identificar tendencias, estacionalidad
\end{itemize}
\end{columns}

\vspace{1em}
\begin{exampleblock}{En este curso}
Trabajaremos principalmente con \textbf{datos de corte transversal}: estudiantes de NI en Saber Pro 2023 y 2024.
\end{exampleblock}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Medidas de tendencia central}
% ============================================================================

\begin{frame}{Media aritmética}
\begin{block}{Definición}
La \textbf{media aritmética} (o promedio) es la suma de los valores dividida por el número de observaciones.
\end{block}

\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Media muestral} (estadístico):
\[
\bar{x} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i
\]
donde $n$ = tamaño de la muestra

\column{0.48\textwidth}
\textbf{Media poblacional} (parámetro):
\[
\mu = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N x_i
\]
donde $N$ = tamaño de la población
\end{columns}

\vspace{1em}
\begin{exampleblock}{Ejemplo: puntajes de inglés de 5 estudiantes NI}
Puntajes Saber Pro: 145, 160, 155, 170, 150
\[
\bar{x} = \frac{145 + 160 + 155 + 170 + 150}{5} = \frac{780}{5} = 156
\]
\end{exampleblock}

\alert{Notación}: $\bar{x}$ (x-barra) para muestra, $\mu$ (mu) para población
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Media aritmética en R}
\begin{lstlisting}
# Cargar datos (ejemplo simulado)
library(tidyverse)

# Vector de puntajes
puntajes <- c(145, 160, 155, 170, 150, 162, 158, 149, 165, 153)

# Calcular la media
mean(puntajes)
# [1] 156.7

# Con datos faltantes (NA), usar na.rm = TRUE
puntajes_na <- c(145, 160, NA, 170, 150)
mean(puntajes_na, na.rm = TRUE)
# [1] 156.25

# Cargar datos ICFES completos
icfes <- read_csv("datos/saber_pro_ni_2024.csv")
mean(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
\end{lstlisting}

\vspace{0.5em}
\alert{Nota}: \code{na.rm = TRUE} elimina valores faltantes antes de calcular
\end{frame}

\begin{frame}{Media ponderada}
\begin{block}{Definición}
La \textbf{media ponderada} asigna pesos diferentes a cada observación según su importancia.
\end{block}

\[
\bar{x}_w = \frac{\sum_{i=1}^n w_i x_i}{\sum_{i=1}^n w_i}
\]

donde $w_i$ es el peso de la observación $i$

\vspace{1em}
\begin{exampleblock}{Ejemplo: índice de calificaciones de NI}
Estadística I tiene tres componentes:
\begin{itemize}
\item Talleres: 3.8 (peso 25\%)
\item Parcial: 4.2 (peso 35\%)
\item Proyecto final: 4.5 (peso 40\%)
\end{itemize}
\[
\bar{x}_w = \frac{0.25(3.8) + 0.35(4.2) + 0.40(4.5)}{0.25 + 0.35 + 0.40} = \frac{4.22}{1} = 4.22
\]
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Mediana}
\begin{block}{Definición}
La \textbf{mediana} es el valor que divide los datos ordenados en dos mitades iguales. 50\% de las observaciones están por debajo y 50\% por encima.
\end{block}

\textbf{Procedimiento:}
\begin{enumerate}
\item Ordenar los datos de menor a mayor
\item Si $n$ es impar: la mediana es el valor central
\item Si $n$ es par: la mediana es el promedio de los dos valores centrales
\end{enumerate}

\vspace{0.5em}
\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Ejemplo (n impar):}\\
Datos: 145, 150, \alert{155}, 160, 170\\
Mediana = 155

\column{0.48\textwidth}
\textbf{Ejemplo (n par):}\\
Datos: 145, 150, \alert{155, 160}, 165, 170\\
Mediana = (155+160)/2 = 157.5
\end{columns}

\vspace{1em}
\begin{alertblock}{Propiedad clave}
La mediana es \textbf{robusta a outliers} (valores extremos no la afectan mucho).
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mediana en R}
\begin{lstlisting}
# Vector de puntajes
puntajes <- c(145, 150, 155, 160, 170)
median(puntajes)
# [1] 155

# Puntajes con un valor extremo
puntajes_outlier <- c(145, 150, 155, 160, 250)
mean(puntajes_outlier)    # [1] 172 (afectada por el outlier)
median(puntajes_outlier)  # [1] 155 (no afectada)

# Con datos ICFES
median(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)

# Comparar media vs mediana
summary(icfes$MOD_INGLES_PUNT)
\end{lstlisting}

\vspace{0.5em}
\alert{Interpretación}: Si media > mediana, distribución sesgada a la derecha (cola larga hacia valores altos). Si media < mediana, sesgada a la izquierda.
\end{frame}

\begin{frame}{Moda}
\begin{block}{Definición}
La \textbf{moda} es el valor que aparece con mayor frecuencia en los datos.
\end{block}

\begin{itemize}
\item Datos pueden ser \textbf{unimodales} (una moda), \textbf{bimodales} (dos modas), o \textbf{multimodales}
\item Es la única medida de tendencia central aplicable a datos categóricos
\item Para datos continuos, es más útil identificar la región con mayor concentración
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Puntajes: 150, 155, 155, 160, 155, 165, 170, 155\\
Moda = 155 (aparece 4 veces)
\end{exampleblock}

\vspace{0.5em}
\begin{exampleblock}{Ejemplo bimodal}
Estrato: 2, 2, 2, 3, 4, 5, 5, 5, 6\\
Modas = 2 y 5 (ambas aparecen 3 veces)
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Moda en R}
\begin{lstlisting}
# R no tiene una funcion integrada para moda
# Opcion 1: usar table() para ver frecuencias
puntajes <- c(150, 155, 155, 160, 155, 165, 170, 155)
table(puntajes)
# puntajes
# 150 155 160 165 170
#   1   4   1   1   1

# Opcion 2: funcion personalizada
moda <- function(x) {
  freq <- table(x)
  as.numeric(names(freq)[which.max(freq)])
}
moda(puntajes)
# [1] 155

# Para categoricas
table(icfes$ESTU_DEPTO_RESIDE)
# Muestra frecuencia por departamento
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{¿Cuándo usar cada medida?}
\begin{table}
\centering
\small
\begin{tabular}{lp{6cm}p{5cm}}
\toprule
\textbf{Medida} & \textbf{Cuándo usar} & \textbf{Ventajas / Desventajas} \\
\midrule
Media & Distribuciones simétricas, datos numéricos & Usa toda la información; sensible a outliers \\
\addlinespace
Mediana & Distribuciones sesgadas, presencia de outliers & Robusta; ignora valores extremos \\
\addlinespace
Moda & Datos categóricos, distribuciones multimodales & Única para categorías; puede no existir o no ser única \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\vspace{1em}
\begin{alertblock}{Regla práctica}
\begin{itemize}
\item Distribución simétrica: media $\approx$ mediana $\approx$ moda
\item Sesgada a la derecha: moda < mediana < media
\item Sesgada a la izquierda: media < mediana < moda
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Medidas de dispersión}
% ============================================================================

\begin{frame}{Rango}
\begin{block}{Definición}
El \textbf{rango} es la diferencia entre el valor máximo y el valor mínimo.
\[
\text{Rango} = \max(x) - \min(x)
\]
\end{block}

\begin{itemize}
\item Medida más simple de dispersión
\item Muy sensible a outliers (basta un valor extremo para inflarlo)
\item No usa información de los valores intermedios
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Puntajes: 145, 150, 155, 160, 170\\
Rango = 170 - 145 = 25 puntos
\end{exampleblock}

\begin{exampleblock}{Ejemplo con outlier}
Puntajes: 145, 150, 155, 160, 250\\
Rango = 250 - 145 = 105 puntos (mucho mayor)
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Rango intercuartílico (IQR)}
\begin{block}{Definición}
El \textbf{rango intercuartílico} (IQR) es la diferencia entre el tercer cuartil (Q3) y el primer cuartil (Q1). Contiene el 50\% central de los datos.
\[
\text{IQR} = Q_3 - Q_1
\]
\end{block}

\begin{itemize}
\item Robusto a outliers (ignora el 25\% más bajo y el 25\% más alto)
\item Usado en box plots para identificar outliers
\item Outlier si: $x < Q_1 - 1.5 \times \text{IQR}$ o $x > Q_3 + 1.5 \times \text{IQR}$
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Si Q1 = 150 y Q3 = 165:\\
IQR = 165 - 150 = 15\\
Límite inferior outlier: 150 - 1.5(15) = 127.5\\
Límite superior outlier: 165 + 1.5(15) = 187.5
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Rango e IQR en R}
\begin{lstlisting}
# Rango
puntajes <- c(145, 150, 155, 160, 165, 170)
range(puntajes)
# [1] 145 170
diff(range(puntajes))
# [1] 25

# Rango intercuartilico
IQR(puntajes)
# [1] 15

# Cuartiles
quantile(puntajes, probs = c(0.25, 0.75))
#   25%   75%
# 151.25 163.75

# Con datos ICFES
summary(icfes$MOD_INGLES_PUNT)
IQR(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Varianza}
\begin{block}{Definición}
La \textbf{varianza} mide la dispersión promedio de los datos respecto a la media. Es el promedio de las desviaciones cuadradas.
\end{block}

\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Varianza muestral}:
\[
s^2 = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2
\]

\column{0.48\textwidth}
\textbf{Varianza poblacional}:
\[
\sigma^2 = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N (x_i - \mu)^2
\]
\end{columns}

\vspace{1em}
\begin{alertblock}{¿Por qué $n-1$ y no $n$?}
Dividir por $n-1$ (grados de libertad) hace que $s^2$ sea un \textbf{estimador insesgado} de $\sigma^2$. Dividir por $n$ subestimaría la varianza poblacional sistemáticamente.
\end{alertblock}

\vspace{0.5em}
\textbf{Propiedades}:
\begin{itemize}
\item Siempre $s^2 \geq 0$
\item Unidades: cuadrado de las unidades originales (puntos$^2$)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Desviación estándar}
\begin{block}{Definición}
La \textbf{desviación estándar} es la raíz cuadrada positiva de la varianza. Mide la dispersión en las mismas unidades que los datos.
\end{block}

\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Desviación estándar muestral}:
\[
s = \sqrt{s^2} = \sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}
\]

\column{0.48\textwidth}
\textbf{Desviación estándar poblacional}:
\[
\sigma = \sqrt{\sigma^2} = \sqrt{\frac{1}{N} \sum_{i=1}^N (x_i - \mu)^2}
\]
\end{columns}

\vspace{1em}
\textbf{Interpretación}:
\begin{itemize}
\item Mide cuánto se desvían los datos de la media \alert{en promedio}
\item $s$ pequeña: datos concentrados cerca de $\bar{x}$
\item $s$ grande: datos dispersos, alejados de $\bar{x}$
\item Mismas unidades que los datos originales (más interpretable que $s^2$)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Varianza y desviación estándar en R (1/2)}
\begin{lstlisting}
puntajes <- c(145, 150, 155, 160, 165, 170)

# Varianza (usa n-1)
var(puntajes)
# [1] 104.1667

# Desviacion estandar
sd(puntajes)
# [1] 10.20621

# Verificar que sd = sqrt(var)
sqrt(var(puntajes))
# [1] 10.20621
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Varianza y desviación estándar en R (2/2)}
\begin{lstlisting}
# Calculo manual (para entender)
puntajes <- c(145, 150, 155, 160, 165, 170)
n <- length(puntajes)
media <- mean(puntajes)
varianza_manual <- sum((puntajes - media)^2) / (n - 1)
varianza_manual
# [1] 104.1667

# Con datos ICFES
sd(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Coeficiente de variación}
\begin{block}{Definición}
El \textbf{coeficiente de variación} (CV) expresa la desviación estándar como porcentaje de la media. Permite comparar la dispersión relativa de variables con diferentes unidades o escalas.
\[
CV = \frac{s}{\bar{x}} \times 100\%
\]
\end{block}

\textbf{Interpretación}:
\begin{itemize}
\item CV bajo (< 15\%): datos homogéneos, poca variabilidad relativa
\item CV medio (15-30\%): variabilidad moderada
\item CV alto (> 30\%): datos heterogéneos, alta variabilidad relativa
\item Sólo válido para variables de razón ($\bar{x} > 0$)
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Si $\bar{x} = 157$ puntos y $s = 20$ puntos:\\
$CV = (20/157) \times 100\% = 12.7\%$ (variabilidad baja/moderada)
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Coeficiente de variación en R}
\begin{lstlisting}
# R no tiene funcion integrada para CV
# Funcion personalizada
cv <- function(x, na.rm = FALSE) {
  (sd(x, na.rm = na.rm) / mean(x, na.rm = na.rm)) * 100
}

puntajes <- c(145, 150, 155, 160, 165, 170)
cv(puntajes)
# [1] 6.52

# Comparar CV de ingles vs matematicas
cv_ingles <- cv(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
cv_matematicas <- cv(icfes$MOD_RAZONA_CUANTITAT_PUNT, na.rm = TRUE)

cat("CV Ingles:", round(cv_ingles, 2), "%\n")
cat("CV Matematicas:", round(cv_matematicas, 2), "%\n")

# ?Cual tiene mayor variabilidad relativa?
\end{lstlisting}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Forma de la distribución}
% ============================================================================

\begin{frame}{Puntajes estandarizados (z-scores)}
\begin{block}{Definición}
El \textbf{puntaje estandarizado} o \textbf{z-score} indica cuántas desviaciones estándar se encuentra una observación por encima (o por debajo) de la media.
\[
z_i = \frac{x_i - \bar{x}}{s}
\]
\end{block}

\textbf{Propiedades}:
\begin{itemize}
\item Sin unidades (adimensional)
\item Media de los z-scores = 0
\item Desviación estándar de los z-scores = 1
\item $z > 0$: observación por encima de la media
\item $z < 0$: observación por debajo de la media
\item $|z| > 2$: observación inusual
\item $|z| > 3$: posible outlier
\end{itemize}

\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Si $\bar{x} = 155$, $s = 15$, y un estudiante obtuvo $x = 185$:\\
$z = (185 - 155)/15 = 2$, está 2 desviaciones estándar por encima de la media.
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Z-scores en R (1/2)}
\begin{lstlisting}
puntajes <- c(130, 140, 150, 155, 160, 170, 185)

# Funcion para calcular z-scores
z_scores <- function(x) {
  (x - mean(x)) / sd(x)
}

z <- z_scores(puntajes)
z
# [1] -1.456  -0.873  -0.291  0.000  0.291  0.873  1.456

# Verificar propiedades
mean(z)  # [1] 0 (aproximadamente)
sd(z)    # [1] 1
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Z-scores en R (2/2)}
\begin{lstlisting}
# Identificar outliers (|z| > 3)
puntajes <- c(130, 140, 150, 155, 160, 170, 185)
z <- (puntajes - mean(puntajes)) / sd(puntajes)
outliers <- puntajes[abs(z) > 3]
outliers

# Con datos ICFES
icfes <- icfes %>%
  mutate(z_ingles = (MOD_INGLES_PUNT - mean(MOD_INGLES_PUNT, na.rm=T)) /
                     sd(MOD_INGLES_PUNT, na.rm=T))
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Chebyshev}
\begin{block}{Teorema de Chebyshev}
Para \alert{cualquier distribución}, al menos $1 - \frac{1}{k^2}$ de las observaciones caen dentro de $k$ desviaciones estándar de la media, donde $k > 1$.
\end{block}

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
$k$ & Intervalo & \% mínimo de datos \\
\midrule
1.5 & $\bar{x} \pm 1.5s$ & $1 - 1/(1.5)^2 = 55.6\%$ \\
2 & $\bar{x} \pm 2s$ & $1 - 1/4 = 75\%$ \\
3 & $\bar{x} \pm 3s$ & $1 - 1/9 = 88.9\%$ \\
4 & $\bar{x} \pm 4s$ & $1 - 1/16 = 93.75\%$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\vspace{0.5em}
\begin{alertblock}{Importante}
Este teorema aplica a \textbf{cualquier distribución} (no requiere normalidad). Es una cota conservadora: distribuciones específicas pueden tener proporciones mayores.
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Regla empírica (68-95-99.7)}
\begin{block}{Regla empírica}
Para distribuciones \alert{aproximadamente normales} (en forma de campana):
\begin{itemize}
\item Aproximadamente 68\% de los datos caen dentro de $\bar{x} \pm 1s$
\item Aproximadamente 95\% de los datos caen dentro de $\bar{x} \pm 2s$
\item Aproximadamente 99.7\% de los datos caen dentro de $\bar{x} \pm 3s$
\end{itemize}
\end{block}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
  domain=-4:4, samples=100,
  axis lines=middle, xlabel={$z$}, ylabel={},
  ytick=\empty, xtick={-3,-2,-1,0,1,2,3},
  xticklabels={$-3s$,$-2s$,$-1s$,$\bar{x}$,$1s$,$2s$,$3s$},
  height=4cm, width=11cm,
  every axis x label/.style={at={(ticklabel* cs:1)},anchor=west},
  enlargelimits=false, clip=false
]
\addplot[very thick, javeriana] {exp(-x^2/2)/sqrt(2*pi)};
\addplot[fill=javerianalight, opacity=0.3, domain=-1:1] {exp(-x^2/2)/sqrt(2*pi)} \closedcycle;
\node at (0, 0.2) {68\%};
\addplot[fill=javerianalight, opacity=0.15, domain=-2:-1] {exp(-x^2/2)/sqrt(2*pi)} \closedcycle;
\addplot[fill=javerianalight, opacity=0.15, domain=1:2] {exp(-x^2/2)/sqrt(2*pi)} \closedcycle;
\node at (1.5, 0.05) {\tiny 13.5\%};
\node at (-1.5, 0.05) {\tiny 13.5\%};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\alert{Importante}: Sólo aplica a distribuciones aproximadamente normales.
\end{frame}

\begin{frame}{Asimetría (skewness)}
\begin{block}{Definición}
La \textbf{asimetría} mide el grado de simetría de una distribución.
\[
g_1 = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \left(\frac{x_i - \bar{x}}{s}\right)^3
\]
\end{block}

\begin{columns}[T]
\column{0.33\textwidth}
\textbf{Simétrica} ($g_1 \approx 0$)\\
\textit{Visualización generada en R con} \code{plot()} \textit{y} \code{hist()}\\
Media = Mediana

\column{0.33\textwidth}
\textbf{Asimetría positiva} ($g_1 > 0$)\\
Cola larga a la derecha\\
Media > Mediana

\column{0.33\textwidth}
\textbf{Asimetría negativa} ($g_1 < 0$)\\
Cola larga a la izquierda\\
Media < Mediana
\end{columns}

\vspace{1em}
\alert{Interpretación}:
\begin{itemize}
\item $|g_1| < 0.5$: aproximadamente simétrica
\item $0.5 \leq |g_1| < 1$: asimetría moderada
\item $|g_1| \geq 1$: asimetría pronunciada
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Curtosis}
\begin{block}{Definición}
La \textbf{curtosis} mide el peso de las colas y la altura del pico de una distribución, comparado con la distribución normal.
\[
g_2 = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \left(\frac{x_i - \bar{x}}{s}\right)^4 - 3
\]
(El $-3$ es para que la distribución normal tenga curtosis = 0)
\end{block}

\begin{itemize}
\item \textbf{Leptocúrtica} ($g_2 > 0$): colas pesadas, pico alto, más concentrada que la normal
\item \textbf{Mesocúrtica} ($g_2 \approx 0$): similar a la normal
\item \textbf{Platocúrtica} ($g_2 < 0$): colas ligeras, pico bajo, más plana que la normal
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\textbf{Importancia práctica}:
\begin{itemize}
\item $g_2 > 0$ indica mayor presencia de valores extremos (riesgo financiero)
\item Afecta la validez de pruebas estadísticas que asumen normalidad
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Asimetría y curtosis en R (1/2)}
\begin{lstlisting}
# Instalar y cargar paquete moments
install.packages("moments")
library(moments)

puntajes <- c(130, 135, 140, 145, 150, 155, 160, 165, 190)

# Asimetria
skewness(puntajes)
# [1] 0.847 (asimetria positiva moderada)

# Curtosis (exceso de curtosis)
kurtosis(puntajes) - 3
# [1] -0.312 (aproximadamente mesocurtica)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Asimetría y curtosis en R (2/2)}
\begin{lstlisting}
# Con datos ICFES
skewness(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
kurtosis(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE) - 3

# Interpretacion
if (skewness(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm=T) > 0) {
  print("Distribucion sesgada a la derecha")
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Detección de outliers}
\begin{block}{Métodos para detectar outliers}
\end{block}

\textbf{1. Método IQR (box plot)}:
\begin{itemize}
\item Outlier si: $x < Q_1 - 1.5 \times \text{IQR}$ o $x > Q_3 + 1.5 \times \text{IQR}$
\item Outlier extremo si: $x < Q_1 - 3 \times \text{IQR}$ o $x > Q_3 + 3 \times \text{IQR}$
\end{itemize}

\textbf{2. Método z-score}:
\begin{itemize}
\item Inusual si: $|z| > 2$
\item Outlier si: $|z| > 3$
\end{itemize}

\textbf{3. Método de desviación absoluta mediana (MAD)}:
\begin{itemize}
\item Más robusto que z-score para distribuciones no normales
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\begin{alertblock}{¿Qué hacer con outliers?}
\begin{itemize}
\item Verificar si es un error de medición o entrada de datos
\item Investigar si representa un fenómeno real
\item Considerar análisis con y sin outliers
\item Nunca eliminar sin justificación
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Percentiles y cuartiles}
% ============================================================================

\begin{frame}{Percentiles}
\begin{block}{Definición}
El \textbf{percentil $p$} es el valor tal que al menos el $p\%$ de las observaciones son menores o iguales a él.
\end{block}

\textbf{Ejemplos}:
\begin{itemize}
\item Percentil 25 (P$_{25}$) = Q$_1$ (primer cuartil): 25\% de los datos están por debajo
\item Percentil 50 (P$_{50}$) = Q$_2$ = mediana: 50\% de los datos están por debajo
\item Percentil 75 (P$_{75}$) = Q$_3$ (tercer cuartil): 75\% de los datos están por debajo
\item Percentil 90 (P$_{90}$): 90\% de los datos están por debajo
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\begin{exampleblock}{Interpretación}
Si un estudiante está en el percentil 80 en inglés, significa que superó al 80\% de los estudiantes y el 20\% restante obtuvo puntajes mayores o iguales.
\end{exampleblock}

\vspace{0.5em}
\textbf{Deciles}: dividen los datos en 10 partes (D$_1$, D$_2$, ..., D$_9$)\\
\textbf{Quintiles}: dividen los datos en 5 partes (Q$_1$, Q$_2$, Q$_3$, Q$_4$)
\end{frame}

\begin{frame}{Cuartiles y five-number summary}
\begin{block}{Cuartiles}
Los \textbf{cuartiles} dividen los datos ordenados en cuatro partes iguales:
\begin{itemize}
\item Q$_1$: primer cuartil (25\%)
\item Q$_2$: segundo cuartil (50\%) = mediana
\item Q$_3$: tercer cuartil (75\%)
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Five-number summary}
Resumen de 5 números que describe la distribución:
\[
\{\text{mín}, Q_1, Q_2, Q_3, \text{máx}\}
\]
\end{block}

\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Five-number summary de puntajes de inglés:\\
\{100, 145, 157, 168, 200\}
\begin{itemize}
\item 25\% de estudiantes obtuvo $\leq$ 145 puntos
\item 50\% obtuvo $\leq$ 157 puntos (mediana)
\item 75\% obtuvo $\leq$ 168 puntos
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Percentiles y cuartiles en R}
\begin{lstlisting}
puntajes <- c(120, 130, 140, 145, 150, 155, 160, 165, 170, 180)

# Cuartiles
quantile(puntajes)
#   0%  25%  50%  75% 100%
#  120  141  152  163  180

# Percentiles especificos
quantile(puntajes, probs = c(0.10, 0.25, 0.50, 0.75, 0.90))
#  10%  25%  50%  75%  90%
#  130  141  152  163  174

# Five-number summary
fivenum(puntajes)
# [1] 120 140 152 165 180

# Summary completo (incluye media)
summary(puntajes)
#  Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max.
#   120     141     152     151     163     180

# Con datos ICFES
summary(icfes$MOD_INGLES_PUNT)
\end{lstlisting}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Aplicación con datos ICFES}
% ============================================================================

\begin{frame}[fragile]{Ejemplo completo: cargar y explorar datos}
\begin{lstlisting}
# Cargar librerias
library(tidyverse)

# Cargar datos
icfes <- read_csv("datos/saber_pro_ni_2024.csv")

# Dimension de los datos
dim(icfes)
# [1] 3245   42

# Primeras filas
head(icfes)

# Estructura
str(icfes)

# Resumen de variables numericas
summary(icfes %>% select(MOD_INGLES_PUNT, MOD_LECTURA_CRITICA_PUNT,
                          MOD_RAZONA_CUANTITAT_PUNT))
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Medidas descriptivas para MOD\_INGLES\_PUNT}
\begin{lstlisting}
# Medidas de tendencia central
media_ingles <- mean(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
mediana_ingles <- median(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)

cat("Media:", round(media_ingles, 2), "\n")
cat("Mediana:", round(mediana_ingles, 2), "\n")

# Medidas de dispersion
sd_ingles <- sd(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
var_ingles <- var(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
cv_ingles <- (sd_ingles / media_ingles) * 100

cat("Desviacion estandar:", round(sd_ingles, 2), "\n")
cat("Varianza:", round(var_ingles, 2), "\n")
cat("CV:", round(cv_ingles, 2), "%\n")

# Forma
library(moments)
skew_ingles <- skewness(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
kurt_ingles <- kurtosis(icfes$MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE) - 3

cat("Asimetria:", round(skew_ingles, 2), "\n")
cat("Curtosis:", round(kurt_ingles, 2), "\n")
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Desagregación por tipo de IES}
\begin{lstlisting}
# Comparar puntajes por tipo de institucion
icfes %>%
  group_by(INST_CARACTER_ACADEMICO) %>%
  summarise(
    n = n(),
    media = mean(MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE),
    mediana = median(MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE),
    sd = sd(MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE),
    cv = (sd / media) * 100,
    min = min(MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE),
    max = max(MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE)
  ) %>%
  arrange(desc(media))

# Resultado esperado:
# INST_CARACTER_ACADEMICO    n  media mediana    sd    cv  min  max
# Universidad (privada)    1850  162.3   161.0  18.5  11.4  110  200
# Universidad (publica)     950  157.8   156.0  19.2  12.2  105  198
# Inst. Tecnica/Tecnologica 445  148.5   147.0  20.1  13.5  100  195
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Desagregación por estrato}
\begin{lstlisting}
# Comparar puntajes por estrato socioeconomico
icfes %>%
  filter(!is.na(FAMI_ESTRATOVIVIENDA)) %>%
  group_by(FAMI_ESTRATOVIVIENDA) %>%
  summarise(
    n = n(),
    media = mean(MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE),
    mediana = median(MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE),
    sd = sd(MOD_INGLES_PUNT, na.rm = TRUE),
    Q1 = quantile(MOD_INGLES_PUNT, 0.25, na.rm = TRUE),
    Q3 = quantile(MOD_INGLES_PUNT, 0.75, na.rm = TRUE),
    IQR = Q3 - Q1
  ) %>%
  arrange(FAMI_ESTRATOVIVIENDA)

# ?Hay una relacion clara entre estrato y puntaje de ingles?
# ?Como varia la dispersion entre estratos?
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tabla resumen consolidada}
\begin{lstlisting}
# Funcion para calcular todas las estadisticas
estadisticas_completas <- function(x) {
  tibble(
    n = sum(!is.na(x)),
    media = mean(x, na.rm = TRUE),
    mediana = median(x, na.rm = TRUE),
    sd = sd(x, na.rm = TRUE),
    cv = (sd / media) * 100,
    min = min(x, na.rm = TRUE),
    Q1 = quantile(x, 0.25, na.rm = TRUE),
    Q3 = quantile(x, 0.75, na.rm = TRUE),
    max = max(x, na.rm = TRUE),
    IQR = Q3 - Q1,
    asimetria = skewness(x, na.rm = TRUE),
    curtosis = kurtosis(x, na.rm = TRUE) - 3
  )
}

# Aplicar a puntaje de ingles
estadisticas_completas(icfes$MOD_INGLES_PUNT)
\end{lstlisting}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Resumen y próxima sesión}
% ============================================================================

\begin{frame}{Resumen de la sesión}
\textbf{Conceptos clave cubiertos}:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Introducción}: estadística descriptiva vs inferencial, datos ICFES, tipos de datos
\item \textbf{Tendencia central}: media, mediana, moda
\item \textbf{Dispersión}: rango, IQR, varianza, desviación estándar, CV
\item \textbf{Forma}: z-scores, Chebyshev, regla empírica, asimetría, curtosis
\item \textbf{Posición}: percentiles, cuartiles, five-number summary
\item \textbf{Aplicación}: análisis completo de MOD\_INGLES\_PUNT
\end{enumerate}

\vspace{1em}
\begin{alertblock}{Para la próxima sesión}
\begin{itemize}
\item Repasar funciones de R: \code{mean()}, \code{median()}, \code{sd()}, \code{quantile()}, \code{summary()}
\item Traer computadora con R y RStudio instalados
\item Descargar los datos ICFES del repositorio del curso
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Próxima sesión: Estadística Descriptiva Gráfica}
\textbf{Vie 14 ago 2026}

\textbf{Temas a cubrir}:
\begin{itemize}
\item Distribuciones de frecuencia
\item Visualización de una variable: histogramas, box plots, density plots
\item Visualización de dos variables: scatter plots, heatmaps
\item Covarianza y correlación (Pearson y Spearman)
\item Paradoja de Simpson
\item Pipeline completo de análisis exploratorio de datos (EDA)
\end{itemize}

\vspace{1em}
\textbf{Paquetes de R a instalar}:
\begin{lstlisting}
install.packages(c("ggplot2", "dplyr", "corrplot", "GGally"))
\end{lstlisting}
\end{frame}

\end{document}
