\documentclass[aspectratio=169, 11pt]{beamer}
\input{../preambulo_beamer.tex}
\title{Sesión 11: Diagnósticos de Regresión}
\subtitle{Validando los supuestos del modelo OLS}
\author{Prof.\ Jaime Polanco Jim\'enez}
\date{Viernes 6 de noviembre de 2026}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
\tableofcontents
\end{frame}

% ============================================================================
\section{¿Por qué importan los diagnósticos?}
% ============================================================================

\begin{frame}{Los supuestos del modelo OLS}
\begin{block}{Recapitulación: el modelo clásico de regresión lineal}
$$Y_i = \beta_0 + \beta_1 X_{1i} + \beta_2 X_{2i} + \cdots + \beta_k X_{ki} + \varepsilon_i$$
\end{block}

\textbf{Supuestos clave (Gauss-Markov):}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Linealidad}: la relación entre $Y$ y las $X$ es lineal
\item \textbf{Exogeneidad}: $E(\varepsilon_i | X) = 0$
\item \textbf{Homocedasticidad}: $\text{Var}(\varepsilon_i | X) = \sigma^2$ (constante)
\item \textbf{No autocorrelación}: $\text{Cor}(\varepsilon_i, \varepsilon_j) = 0$ para $i \neq j$
\item \textbf{Normalidad} (para inferencia): $\varepsilon_i \sim N(0, \sigma^2)$
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}
\begin{alertblock}{Resultado fundamental}
Si se cumplen los supuestos 1-4, OLS es \textbf{BLUE} (Best Linear Unbiased Estimator).
Si además se cumple 5, las pruebas $t$ y $F$ son válidas.
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{¿Qué pasa si se violan los supuestos?}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Supuesto violado} & \textbf{Consecuencia} & \textbf{Síntoma} \\
\midrule
Linealidad & Estimadores sesgados & Patrón en residuos \\
Exogeneidad & Estimadores sesgados & Variable omitida \\
Homocedasticidad & EE incorrectos, ineficiente & Embudo en residuos \\
No autocorrelación & EE incorrectos & Patrón temporal \\
Normalidad & IC y pruebas inválidas & Q-Q desviado \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.4cm}
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Si hay heterocedasticidad:
\begin{itemize}
\item Los coeficientes $\hat{\beta}$ siguen siendo insesgados
\item Pero los errores estándar son \textbf{incorrectos}
\item Los intervalos de confianza y las pruebas $t$ son \textbf{inválidas}
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{El papel de los diagnósticos}
\begin{block}{Diagnósticos = verificar supuestos \textit{después} de estimar}
Los diagnósticos nos permiten detectar problemas con el modelo ajustado y decidir si necesitamos:
\begin{itemize}
\item Transformar variables
\item Agregar/eliminar variables
\item Usar errores estándar robustos
\item Cambiar de modelo (ej: pasar a logit, poisson, etc.)
\end{itemize}
\end{block}

\vspace{0.4cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.5cm,
  box/.style={rectangle, draw=javeriana, fill=javeriana!10, thick, minimum width=2.5cm, minimum height=0.8cm, rounded corners}
]
\node[box] (est) {Estimar modelo};
\node[box, right=of est] (diag) {Diagnosticar};
\node[box, right=of diag] (corr) {Corregir};
\node[box, right=of corr] (reest) {Re-estimar};

\draw[->, thick, javeriana] (est) -- (diag);
\draw[->, thick, javeriana] (diag) -- (corr);
\draw[->, thick, javeriana] (corr) -- (reest);
\draw[->, thick, javeriana] (reest) to[bend right=45] (diag);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Herramientas diagnósticas en R}
\textbf{Principales funciones:}
\begin{itemize}
\item \code{plot(modelo)}: genera 4 gráficos diagnósticos automáticamente
\item \code{residuals(modelo)}: extrae los residuos $e_i = Y_i - \hat{Y}_i$
\item \code{fitted(modelo)}: extrae los valores ajustados $\hat{Y}_i$
\item \code{rstandard(modelo)}: residuos estandarizados
\item \code{cooks.distance(modelo)}: distancia de Cook para cada observación
\item \code{lmtest::bptest(modelo)}: test de Breusch-Pagan (heterocedasticidad)
\item \code{lmtest::dwtest(modelo)}: test de Durbin-Watson (autocorrelación)
\item \code{car::vif(modelo)}: factor de inflación de la varianza (multicolinealidad)
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\begin{alertblock}{Estrategia}
Comenzar con \code{plot(modelo)} y luego profundizar con tests formales según lo que se observe.
\end{alertblock}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Los 4 gráficos diagnósticos de R}
% ============================================================================

\begin{frame}[fragile]{Los 4 gráficos de \code{plot(modelo)}}
\begin{block}{Generación automática en R}
\begin{lstlisting}
# Ajustar modelo
modelo <- lm(MOD_INGLES_PUNT ~ ESTU_ESTRATO + PRIVADA +
             ESTU_GENERO + PUNT_INGLES_S11, data = ni_data)

# Generar los 4 graficos diagnosticos
par(mfrow = c(2, 2))
plot(modelo)
\end{lstlisting}
\end{block}

\textbf{Los 4 gráficos son:}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Residuals vs Fitted}: detecta no linealidad y heterocedasticidad
\item \textbf{Normal Q-Q}: verifica normalidad de residuos
\item \textbf{Scale-Location}: detecta heterocedasticidad
\item \textbf{Residuals vs Leverage}: identifica observaciones influyentes
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico 1: Residuals vs Fitted}
\textbf{¿Qué muestra?}
\begin{itemize}
\item Eje X: valores ajustados $\hat{Y}_i$
\item Eje Y: residuos $e_i$
\item Línea roja: tendencia suavizada (loess)
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\textbf{¿Qué buscar?}
\begin{itemize}
\item \textcolor{javerianalight}{Ideal}: puntos dispersos aleatoriamente alrededor de $y=0$, línea roja horizontal
\item \textcolor{red}{Problema 1}: línea roja con curvatura $\Rightarrow$ no linealidad
\item \textcolor{red}{Problema 2}: forma de embudo $\Rightarrow$ heterocedasticidad
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico 1: Patrones visuales}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{exampleblock}{Patrón ideal}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\begin{axis}[
  width=5cm, height=4cm,
  xlabel={Fitted values},
  ylabel={Residuals},
  grid=major,
  xmin=120, xmax=180,
  ymin=-30, ymax=30
]
\addplot[only marks, mark=*, mark size=1pt, opacity=0.5]
  coordinates {(150,5) (145,-10) (155,15) (140,-5) (160,10) (148,-15) (152,8) (158,-12) (142,20)};
\addplot[red, thick, domain=120:180] {0};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dispersión constante alrededor de cero.
\end{exampleblock}
\end{column}

\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{alertblock}{Patrón problemático}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\begin{axis}[
  width=5cm, height=4cm,
  xlabel={Fitted values},
  ylabel={Residuals},
  grid=major,
  xmin=120, xmax=180,
  ymin=-30, ymax=30
]
\addplot[only marks, mark=*, mark size=1pt, opacity=0.5]
  coordinates {(130,-2) (135,5) (140,-8) (145,15) (150,-5) (155,18) (160,-10) (165,25) (170,-15)};
\addplot[red, thick, domain=120:180] {0.3*x - 45};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Curvatura en la línea roja.
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico 2: Normal Q-Q}
\textbf{¿Qué muestra?}
\begin{itemize}
\item Eje X: cuantiles teóricos de $N(0,1)$
\item Eje Y: residuos estandarizados
\item Línea diagonal: referencia para normalidad perfecta
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\textbf{¿Qué buscar?}
\begin{itemize}
\item \textcolor{javerianalight}{Ideal}: puntos siguen la línea diagonal
\item \textcolor{red}{Problema}: desviación sistemática:
  \begin{itemize}
  \item Colas pesadas: puntos se alejan en los extremos
  \item Asimetría: curvatura en S
  \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\begin{block}{Interpretación}
Desviaciones leves son normales. Preocuparse solo si la desviación es marcada y afecta muchos puntos.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico 2: Patrones Q-Q}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{exampleblock}{Normalidad (bueno)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\begin{axis}[
  width=5cm, height=4cm,
  xlabel={Theoretical Quantiles},
  ylabel={Standardized residuals},
  grid=major,
  xmin=-3, xmax=3,
  ymin=-3, ymax=3
]
\addplot[only marks, mark=*, mark size=1pt, opacity=0.5]
  coordinates {(-2.5,-2.4) (-2.0,-2.1) (-1.5,-1.6) (-1.0,-0.9) (-0.5,-0.6) (0,0.1) (0.5,0.4) (1.0,1.1) (1.5,1.4) (2.0,2.2) (2.5,2.6)};
\addplot[dashed, thick, domain=-3:3] {x};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Puntos cerca de la línea diagonal.
\end{exampleblock}
\end{column}

\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{alertblock}{Colas pesadas (malo)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\begin{axis}[
  width=5cm, height=4cm,
  xlabel={Theoretical Quantiles},
  ylabel={Standardized residuals},
  grid=major,
  xmin=-3, xmax=3,
  ymin=-4, ymax=4
]
\addplot[only marks, mark=*, mark size=1pt, opacity=0.5]
  coordinates {(-2.5,-3.5) (-2.0,-2.1) (-1.5,-1.4) (-1.0,-0.9) (-0.5,-0.4) (0,0.1) (0.5,0.5) (1.0,0.9) (1.5,1.5) (2.0,2.2) (2.5,3.6)};
\addplot[dashed, thick, domain=-3:3] {x};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Puntos se alejan en los extremos.
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico 3: Scale-Location}
\textbf{¿Qué muestra?}
\begin{itemize}
\item Eje X: valores ajustados $\hat{Y}_i$
\item Eje Y: $\sqrt{|\text{residuos estandarizados}|}$
\item Línea roja: tendencia suavizada
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\textbf{¿Para qué sirve?}
\begin{itemize}
\item Detecta heterocedasticidad de manera más clara que Residuals vs Fitted
\item Al elevar al cuadrado (bueno, raíz cuadrada), se enfatiza la dispersión
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\textbf{¿Qué buscar?}
\begin{itemize}
\item \textcolor{javerianalight}{Ideal}: línea roja horizontal, puntos con dispersión constante
\item \textcolor{red}{Problema}: línea roja con pendiente $\Rightarrow$ heterocedasticidad
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico 3: Patrones Scale-Location}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{exampleblock}{Homocedasticidad}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\begin{axis}[
  width=5cm, height=3.5cm,
  xlabel={Fitted values},
  ylabel={$\sqrt{|\text{Std. residuals}|}$},
  grid=major,
  xmin=120, xmax=180,
  ymin=0, ymax=2
]
\addplot[only marks, mark=*, mark size=1pt, opacity=0.5]
  coordinates {(130,0.5) (140,1.2) (150,0.8) (160,1.0) (170,0.7) (145,1.5) (155,0.9)};
\addplot[red, thick, domain=120:180] {1.0};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Línea roja horizontal.
\end{exampleblock}
\end{column}

\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{alertblock}{Heterocedasticidad}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\begin{axis}[
  width=5cm, height=3.5cm,
  xlabel={Fitted values},
  ylabel={$\sqrt{|\text{Std. residuals}|}$},
  grid=major,
  xmin=120, xmax=180,
  ymin=0, ymax=2.5
]
\addplot[only marks, mark=*, mark size=1pt, opacity=0.5]
  coordinates {(130,0.3) (140,0.6) (150,1.0) (160,1.4) (170,2.0) (145,0.5) (155,1.2)};
\addplot[red, thick, domain=120:180] {0.02*x - 2.1};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Línea roja con pendiente.
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico 4: Residuals vs Leverage}
\textbf{¿Qué muestra?}
\begin{itemize}
\item Eje X: leverage (apalancamiento) $h_{ii}$
\item Eje Y: residuos estandarizados
\item Líneas punteadas: isolíneas de distancia de Cook
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\textbf{Conceptos clave:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Leverage}: qué tan extremo es $X_i$ respecto al centro de los datos
\item \textbf{Residuo}: qué tan lejos está $Y_i$ de $\hat{Y}_i$
\item \textbf{Observación influyente}: alto leverage + alto residuo
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\textbf{¿Qué buscar?}
\begin{itemize}
\item Puntos fuera de las líneas de Cook $D > 0.5$ o $D > 1$
\item Estas observaciones cambian mucho los coeficientes
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico 4: Interpretación}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\begin{axis}[
  width=8cm, height=6cm,
  xlabel={Leverage},
  ylabel={Standardized residuals},
  grid=major,
  xmin=0, xmax=0.15,
  ymin=-3, ymax=3,
  legend pos=north west
]
% Puntos normales
\addplot[only marks, mark=*, mark size=1.5pt, opacity=0.6, color=javerianalight]
  coordinates {(0.02,0.5) (0.03,-0.8) (0.025,1.2) (0.04,-0.3) (0.035,0.9)};
\addlegendentry{Normal}

% Punto influyente
\addplot[only marks, mark=*, mark size=3pt, color=red]
  coordinates {(0.12,2.5)};
\addlegendentry{Influyente}

% Lineas de Cook
\addplot[dashed, domain=0:0.15, samples=50] {sqrt(0.5*5*x/(1-x))};
\addplot[dashed, domain=0:0.15, samples=50] {-sqrt(0.5*5*x/(1-x))};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace{0.3cm}
El punto rojo tiene alto leverage y alto residuo $\Rightarrow$ influyente
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ejemplo en R: generando los 4 gráficos}
\begin{lstlisting}
# Cargar datos
ni_data <- read.csv("icfes_ni.csv")

# Estimar modelo
modelo <- lm(MOD_INGLES_PUNT ~ ESTU_ESTRATO + PRIVADA +
             ESTU_GENERO + PUNT_INGLES_S11, data = ni_data)

# Generar los 4 graficos diagnosticos
par(mfrow = c(2, 2))  # 2x2 grid
plot(modelo)
par(mfrow = c(1, 1))  # volver a 1x1

# Para ver cada grafico individualmente:
plot(modelo, which = 1)  # Residuals vs Fitted
plot(modelo, which = 2)  # Q-Q plot
plot(modelo, which = 3)  # Scale-Location
plot(modelo, which = 5)  # Residuals vs Leverage (es el #5, no el #4)
\end{lstlisting}

\vspace{0.3cm}
\begin{alertblock}{Nota}
El gráfico 4 por defecto es Cook's distance, pero el más útil para observaciones influyentes es el 5 (Residuals vs Leverage).
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretación conjunta de los gráficos}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Gráfico} & \textbf{Detecta} & \textbf{Solución} \\
\midrule
Residuals vs Fitted & No linealidad & Transformar Y o X \\
 & Heterocedasticidad & Errores robustos \\
\midrule
Normal Q-Q & No normalidad & Transformar Y, o confiar TCL \\
\midrule
Scale-Location & Heterocedasticidad & Errores robustos \\
\midrule
Residuals vs Leverage & Obs. influyentes & Investigar, quizás eliminar \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.4cm}
\begin{exampleblock}{Estrategia práctica}
\begin{enumerate}
\item Ajustar el modelo
\item Generar los 4 gráficos con \code{plot(modelo)}
\item Si se observan problemas, realizar tests formales (Breusch-Pagan, etc.)
\item Aplicar correcciones según sea necesario
\item Re-estimar y verificar de nuevo
\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Heterocedasticidad y Breusch-Pagan}
% ============================================================================

\begin{frame}{El supuesto de homocedasticidad}
\begin{block}{Definición formal}
\textbf{Homocedasticidad}: la varianza del error es constante para todas las observaciones.
$$\text{Var}(\varepsilon_i | X_1, X_2, \ldots, X_k) = \sigma^2 \quad \text{para todo } i$$
\end{block}

\textbf{Heterocedasticidad}: la varianza del error NO es constante.
$$\text{Var}(\varepsilon_i | X) = \sigma_i^2 \quad \text{(varía con } i \text{)}$$

\vspace{0.3cm}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{exampleblock}{Ejemplo de homocedasticidad}
Estudiantes de todos los estratos tienen la misma dispersión en inglés después de controlar por las $X$.
\end{exampleblock}
\end{column}

\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{alertblock}{Ejemplo de heterocedasticidad}
Estudiantes de estratos bajos tienen mayor variabilidad en inglés que los de estratos altos (después de controlar).
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Consecuencias de la heterocedasticidad}
\begin{alertblock}{Impacto en OLS}
\begin{itemize}
\item \textcolor{javerianalight}{Los coeficientes $\hat{\beta}$ siguen siendo insesgados}
\item \textcolor{red}{Pero ya NO son eficientes (BLUE se pierde)}
\item \textcolor{red}{Los errores estándar calculados por OLS son incorrectos}
\item \textcolor{red}{Los intervalos de confianza y las pruebas $t$ y $F$ son inválidas}
\end{itemize}
\end{alertblock}

\vspace{0.3cm}
\begin{block}{¿Por qué los errores estándar son incorrectos?}
La fórmula estándar de $\text{SE}(\hat{\beta})$ asume varianza constante $\sigma^2$:
$$\text{Var}(\hat{\beta}) = \sigma^2 (X'X)^{-1}$$

Con heterocedasticidad, la varianza verdadera es:
$$\text{Var}(\hat{\beta}) = (X'X)^{-1} X' \Omega X (X'X)^{-1}$$
donde $\Omega = \text{diag}(\sigma_1^2, \sigma_2^2, \ldots, \sigma_n^2)$ (matriz diagonal con varianzas distintas).
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Test de Breusch-Pagan}
\begin{block}{Hipótesis}
$$H_0: \text{Homocedasticidad (varianza constante)}$$
$$H_1: \text{Heterocedasticidad (varianza no constante)}$$
\end{block}

\textbf{Procedimiento:}
\begin{enumerate}
\item Estimar el modelo original y obtener los residuos $e_i$
\item Calcular $e_i^2$ (residuos al cuadrado)
\item Regresar $e_i^2$ contra TODAS las variables $X$ del modelo original:
  $$e_i^2 = \gamma_0 + \gamma_1 X_{1i} + \gamma_2 X_{2i} + \cdots + \gamma_k X_{ki} + u_i$$
\item Extraer el $R^2$ de esta regresión auxiliar
\item Calcular el estadístico de prueba:
  $$BP = n \cdot R^2 \sim \chi^2_{k}$$
  donde $n$ = tamaño de muestra, $k$ = número de variables explicativas (sin contar la constante)
\item Si $BP > \chi^2_{k, \alpha}$ (o si $p < \alpha$), rechazamos $H_0$ $\Rightarrow$ hay heterocedasticidad
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Breusch-Pagan en R}
\begin{lstlisting}
# Instalar paquete si no lo tienes
# install.packages("lmtest")

library(lmtest)

# Estimar modelo
modelo <- lm(MOD_INGLES_PUNT ~ ESTU_ESTRATO + PRIVADA +
             ESTU_GENERO + PUNT_INGLES_S11, data = ni_data)

# Test de Breusch-Pagan
bptest(modelo)
\end{lstlisting}

\vspace{0.3cm}
\begin{exampleblock}{Ejemplo de output}
\small
\begin{verbatim}
    studentized Breusch-Pagan test

data:  modelo
BP = 38.472, df = 4, p-value = 8.741e-08
\end{verbatim}
\end{exampleblock}

\textbf{Interpretación:}
\begin{itemize}
\item $BP = 38.472$ con $df = 4$ (4 variables explicativas)
\item $p < 0.001$ $\Rightarrow$ rechazamos $H_0$
\item \textbf{Conclusión}: hay evidencia de heterocedasticidad
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Variantes del test de Breusch-Pagan}
\begin{block}{Breusch-Pagan estándar}
Asume que los errores al cuadrado se distribuyen $\chi^2$. Versión más común.
\end{block}

\begin{block}{Breusch-Pagan estudentizado (por defecto en R)}
Usa residuos estudentizados en lugar de residuos crudos. Más robusto a no normalidad.
$$BP = n \cdot R^2 \sim \chi^2_{k}$$
\end{block}

\begin{block}{Test de White}
Variante más general: incluye cuadrados y productos cruzados de las $X$.
$$e_i^2 = \gamma_0 + \gamma_1 X_{1i} + \gamma_2 X_{2i} + \gamma_3 X_{1i}^2 + \gamma_4 X_{2i}^2 + \gamma_5 X_{1i}X_{2i} + u_i$$
Detecta formas más complejas de heterocedasticidad, pero usa más grados de libertad.
\end{block}

\vspace{0.3cm}
\small
\textbf{Regla práctica}: comenzar con Breusch-Pagan. Si hay muchas variables, usar White.
\end{frame}

\begin{frame}{Visualización de heterocedasticidad}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\textbf{Homocedasticidad (bueno)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=6cm, height=5cm,
  xlabel={$\hat{Y}$},
  ylabel={Residuos $e_i$},
  grid=major,
  xmin=120, xmax=180,
  ymin=-30, ymax=30
]
\addplot[only marks, mark=*, mark size=1pt, opacity=0.4]
  coordinates {(130,10) (135,-12) (140,8) (145,-10) (150,15) (155,-8) (160,12) (165,-15) (170,10) (140,-5) (150,-10) (160,5)};
\addplot[red, thick, domain=120:180] {0};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\small Dispersión constante alrededor de cero.
\end{column}

\begin{column}{0.48\textwidth}
\textbf{Heterocedasticidad (malo)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=6cm, height=5cm,
  xlabel={$\hat{Y}$},
  ylabel={Residuos $e_i$},
  grid=major,
  xmin=120, xmax=180,
  ymin=-40, ymax=40
]
\addplot[only marks, mark=*, mark size=1pt, opacity=0.4]
  coordinates {(130,5) (135,-8) (140,10) (145,-12) (150,15) (155,-20) (160,25) (165,-30) (170,35) (140,-5) (150,-10) (160,20)};
\addplot[red, thick, domain=120:180] {0};
\draw[javeriana, dashed, thick] (axis cs:120,-15) -- (axis cs:180,-35);
\draw[javeriana, dashed, thick] (axis cs:120,15) -- (axis cs:180,35);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\small Embudo: dispersión crece con $\hat{Y}$.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Autocorrelación y Durbin-Watson}
% ============================================================================

\begin{frame}{El supuesto de no autocorrelación}
\begin{block}{Definición}
\textbf{No autocorrelación}: los errores de diferentes observaciones no están correlacionados.
$$\text{Cor}(\varepsilon_i, \varepsilon_j) = 0 \quad \text{para todo } i \neq j$$
\end{block}

\textbf{Autocorrelación}: los errores de observaciones cercanas están correlacionados.
$$\text{Cor}(\varepsilon_i, \varepsilon_{i-1}) \neq 0$$

\vspace{0.3cm}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{exampleblock}{¿Cuándo es común?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Series de tiempo}: observaciones consecutivas (PIB mensual, ventas diarias)
\item \textbf{Datos espaciales}: observaciones vecinas (zonas geográficas)
\item Menos común en datos de corte transversal
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{column}

\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{alertblock}{Consecuencias}
Similar a heterocedasticidad:
\begin{itemize}
\item $\hat{\beta}$ sigue insesgado
\item Pero ineficiente
\item Errores estándar incorrectos
\item IC y pruebas inválidas
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Test de Durbin-Watson}
\begin{block}{Hipótesis}
$$H_0: \text{No hay autocorrelación de primer orden}$$
$$H_1: \text{Hay autocorrelación de primer orden}$$
\end{block}

\textbf{Estadístico de Durbin-Watson:}
$$DW = \frac{\sum_{i=2}^{n}(e_i - e_{i-1})^2}{\sum_{i=1}^{n}e_i^2}$$

\vspace{0.3cm}
\textbf{Interpretación:}
\begin{itemize}
\item $DW \approx 2$: no autocorrelación
\item $DW < 2$: autocorrelación positiva (errores consecutivos tienden a tener el mismo signo)
\item $DW > 2$: autocorrelación negativa (errores consecutivos tienden a tener signos opuestos)
\item Rango: $0 \leq DW \leq 4$
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\small
\textbf{Regla práctica}: si $1.5 < DW < 2.5$, probablemente no hay problema.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Durbin-Watson en R}
\begin{lstlisting}
library(lmtest)

# Test de Durbin-Watson
dwtest(modelo)
\end{lstlisting}

\vspace{0.3cm}
\begin{exampleblock}{Ejemplo de output}
\small
\begin{verbatim}
    Durbin-Watson test

data:  modelo
DW = 1.9823, p-value = 0.4521
alternative hypothesis: true autocorrelation is greater than 0
\end{verbatim}
\end{exampleblock}

\textbf{Interpretación:}
\begin{itemize}
\item $DW = 1.9823 \approx 2$ $\Rightarrow$ no hay autocorrelación
\item $p = 0.4521 > 0.05$ $\Rightarrow$ no rechazamos $H_0$
\item \textbf{Conclusión}: no hay evidencia de autocorrelación de primer orden
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\small
\textbf{Nota}: En datos de corte transversal (como ICFES), la autocorrelación es rara. El test es más relevante para series de tiempo.
\end{frame}

\begin{frame}{Visualización de autocorrelación}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\textbf{Sin autocorrelación}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=6cm, height=4.5cm,
  xlabel={Tiempo/Orden},
  ylabel={Residuos},
  grid=major,
  xmin=0, xmax=20,
  ymin=-3, ymax=3
]
\addplot[mark=*, mark size=1.5pt, javerianalight]
  coordinates {(1,1.2) (2,-0.5) (3,0.8) (4,-1.5) (5,0.3) (6,1.0) (7,-0.8) (8,0.5) (9,-1.2) (10,0.7) (11,-0.3) (12,1.5) (13,-0.9) (14,0.4) (15,-1.1)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\small Patrón aleatorio, sin tendencias.
\end{column}

\begin{column}{0.48\textwidth}
\textbf{Con autocorrelación positiva}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=6cm, height=4.5cm,
  xlabel={Tiempo/Orden},
  ylabel={Residuos},
  grid=major,
  xmin=0, xmax=20,
  ymin=-3, ymax=3
]
\addplot[mark=*, mark size=1.5pt, red]
  coordinates {(1,-1.5) (2,-1.3) (3,-1.0) (4,-0.8) (5,0.2) (6,0.5) (7,0.8) (8,1.2) (9,1.5) (10,1.3) (11,0.8) (12,0.3) (13,-0.5) (14,-1.0) (15,-1.4)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\small Rachas: positivos seguidos de positivos.
\end{column}
\end{columns}

\vspace{0.3cm}
\small
Con autocorrelación positiva, el DW será significativamente menor que 2. En el ejemplo de la derecha, podríamos tener $DW \approx 0.5$.
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Observaciones influyentes: Cook's D}
% ============================================================================

\begin{frame}{Conceptos: leverage y residuos}
\begin{block}{Leverage (apalancamiento)}
Mide qué tan extremo es el valor de $X_i$ respecto al centro de los datos.
$$h_{ii} = \text{diagonal de } H = X(X'X)^{-1}X'$$
\begin{itemize}
\item $0 \leq h_{ii} \leq 1$
\item $\sum h_{ii} = k+1$ (número de parámetros)
\item Promedio: $\bar{h} = \frac{k+1}{n}$
\item Alto leverage: $h_{ii} > 2\bar{h} = \frac{2(k+1)}{n}$
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Residuo}
Mide qué tan lejos está $Y_i$ del valor predicho $\hat{Y}_i$.
$$e_i = Y_i - \hat{Y}_i$$
Un residuo grande indica que el modelo no ajusta bien esa observación.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Distancia de Cook}
\begin{block}{Definición}
La distancia de Cook mide cuánto cambiarían TODOS los coeficientes $\hat{\beta}$ si elimináramos la observación $i$.
$$D_i = \frac{e_i^2}{p \cdot MSE} \cdot \frac{h_{ii}}{(1-h_{ii})^2}$$
donde:
\begin{itemize}
\item $e_i$ = residuo de la observación $i$
\item $p$ = número de parámetros (incluyendo intercepto)
\item $MSE$ = error cuadrático medio del modelo
\item $h_{ii}$ = leverage de la observación $i$
\end{itemize}
\end{block}

\vspace{0.3cm}
\textbf{Interpretación:}
\begin{itemize}
\item $D_i$ combina residuo grande y leverage alto
\item Observación con alto $D_i$ es \textbf{influyente}: afecta mucho los coeficientes
\item Regla de pulgar: $D_i > \frac{4}{n}$ merece investigación
\item Valores $D_i > 1$ son muy influyentes
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de observaciones}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\begin{axis}[
  width=10cm, height=5.5cm,
  xlabel={Leverage ($h_{ii}$)},
  ylabel={Residuo estandarizado},
  grid=major,
  xmin=0, xmax=0.25,
  ymin=-3, ymax=3,
  legend pos=north east
]

% Observaciones normales
\addplot[only marks, mark=*, mark size=2pt, color=javerianalight, opacity=0.6]
  coordinates {(0.02,0.3) (0.03,-0.5) (0.025,0.8) (0.035,-0.4) (0.04,0.6) (0.03,-0.7)};
\addlegendentry{Normales}

% Outlier
\addplot[only marks, mark=*, mark size=3pt, color=orange]
  coordinates {(0.03, 2.5)};
\addlegendentry{Outlier}

% Alto leverage
\addplot[only marks, mark=*, mark size=3pt, color=blue]
  coordinates {(0.20, 0.3)};
\addlegendentry{Alto leverage}

% Influyente
\addplot[only marks, mark=*, mark size=3pt, color=red]
  coordinates {(0.18, 2.3)};
\addlegendentry{Influyente}

% Lineas de referencia
\addplot[dashed, black, domain=0:0.25] {0};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace{0.2cm}
\small
\begin{itemize}
\item \textcolor{javerianalight}{Normales}: bajo leverage, bajo residuo $\Rightarrow$ $D_i$ bajo
\item \textcolor{orange}{Outlier}: bajo leverage, alto residuo $\Rightarrow$ $D_i$ moderado
\item \textcolor{blue}{Alto leverage}: alto leverage, bajo residuo $\Rightarrow$ $D_i$ bajo (no influyente)
\item \textcolor{red}{Influyente}: alto leverage Y alto residuo $\Rightarrow$ $D_i$ alto
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Calculando la distancia de Cook en R}
\begin{lstlisting}
# Extraer distancia de Cook para cada observacion
cook_d <- cooks.distance(modelo)

# Ver las 5 observaciones mas influyentes
head(sort(cook_d, decreasing = TRUE), 5)

# Identificar observaciones con D > 4/n
n <- nrow(ni_data)
umbral <- 4 / n
influyentes <- which(cook_d > umbral)

# Ver cuantas observaciones son influyentes
length(influyentes)

# Ver los datos de las observaciones influyentes
ni_data[influyentes, ]

# Graficar distancia de Cook
plot(cook_d, type = "h", lwd = 2, col = "steelblue",
     main = "Distancia de Cook",
     ylab = "Cook's distance", xlab = "Observacion")
abline(h = umbral, col = "red", lty = 2, lwd = 2)
text(x = n*0.8, y = umbral*1.5, labels = "Umbral 4/n", col = "red")
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{¿Qué hacer con observaciones influyentes?}
\begin{alertblock}{NO eliminar automáticamente}
Eliminar observaciones sin justificación es manipular los datos. Siempre investigar primero.
\end{alertblock}

\textbf{Pasos a seguir:}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Verificar datos}: ¿Es un error de entrada de datos? ¿Valor imposible?
\item \textbf{Contextualizar}: ¿Es un caso especial legítimo? (ej: estudiante indígena, programa especial)
\item \textbf{Re-estimar sin la observación}: ¿Cambian las conclusiones?
\item \textbf{Reportar sensibilidad}: "Los resultados son robustos a la exclusión de obs. influyentes" o "Las conclusiones cambian al excluir..."
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Si una observación tiene MOD\_INGLES\_PUNT = 300 (máximo 100), es claramente un error $\Rightarrow$ eliminar.

Si una observación es un estudiante con puntaje 95 en inglés pero estrato 1, es raro pero legítimo $\Rightarrow$ NO eliminar, pero reportar sensibilidad.
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Análisis de sensibilidad}
\begin{lstlisting}
# Modelo completo
modelo_completo <- lm(MOD_INGLES_PUNT ~ ESTU_ESTRATO + PRIVADA +
                      ESTU_GENERO + PUNT_INGLES_S11, data = ni_data)
summary(modelo_completo)

# Identificar observaciones influyentes
cook_d <- cooks.distance(modelo_completo)
influyentes <- which(cook_d > 4 / nrow(ni_data))

# Modelo sin observaciones influyentes
ni_sin_influyentes <- ni_data[-influyentes, ]
modelo_sin_influyentes <- lm(MOD_INGLES_PUNT ~ ESTU_ESTRATO + PRIVADA +
                             ESTU_GENERO + PUNT_INGLES_S11,
                             data = ni_sin_influyentes)
summary(modelo_sin_influyentes)

# Comparar coeficientes
library(texreg)
screenreg(list(modelo_completo, modelo_sin_influyentes),
          custom.model.names = c("Completo", "Sin influyentes"))
\end{lstlisting}

\small
Si los coeficientes cambian mucho, los resultados son sensibles a esas observaciones. Reportar ambos modelos.
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Errores estándar robustos (Huber-White)}
% ============================================================================

\begin{frame}{La solución a la heterocedasticidad}
\begin{block}{Errores estándar robustos (Huber-White)}
Ante heterocedasticidad, podemos:
\begin{itemize}
\item Transformar las variables para reducir heterocedasticidad (ej: log)
\item Usar WLS (Weighted Least Squares) si conocemos la estructura de $\sigma_i^2$
\item O simplemente usar \textbf{errores estándar robustos}
\end{itemize}
\end{block}

\vspace{0.3cm}
\textbf{Ventajas de los errores robustos:}
\begin{itemize}
\item Los coeficientes $\hat{\beta}$ NO cambian (mismos valores que OLS estándar)
\item Solo cambian los errores estándar (se corrigen)
\item Los intervalos de confianza y pruebas $t$ se vuelven válidos
\item No requiere especificar la forma de heterocedasticidad
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\begin{alertblock}{Regla práctica}
Si hay heterocedasticidad (Breusch-Pagan rechaza $H_0$), SIEMPRE reportar errores robustos.
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de errores robustos}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{lp{7cm}}
\toprule
\textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
\midrule
HC0 & Versión original de White. No corrige por grados de libertad. \\
HC1 & Corrección por grados de libertad: $\frac{n}{n-k}$. Más común en econometría. \\
HC2 & Usa leverage: $\frac{e_i^2}{1 - h_{ii}}$. Más robusto. \\
HC3 & Versión más conservadora: $\frac{e_i^2}{(1 - h_{ii})^2}$. Recomendado para muestras pequeñas. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.4cm}
\begin{block}{¿Cuál usar?}
\begin{itemize}
\item \textbf{HC1}: el más común, recomendado por defecto
\item \textbf{HC3}: si la muestra es pequeña ($n < 250$) o hay observaciones con alto leverage
\item En la práctica, los resultados suelen ser muy similares
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Errores robustos en R}
\begin{lstlisting}
# Instalar paquetes si no los tienes
# install.packages(c("sandwich", "lmtest"))

library(sandwich)  # para vcovHC
library(lmtest)    # para coeftest

# Modelo OLS estandar
modelo <- lm(MOD_INGLES_PUNT ~ ESTU_ESTRATO + PRIVADA +
             ESTU_GENERO + PUNT_INGLES_S11, data = ni_data)

# Tabla con errores estandar clasicos (NO robustos)
summary(modelo)

# Tabla con errores estandar robustos (HC1)
coeftest(modelo, vcov = vcovHC(modelo, type = "HC1"))

# Tambien puedes usar HC3
coeftest(modelo, vcov = vcovHC(modelo, type = "HC3"))
\end{lstlisting}

\vspace{0.3cm}
\small
\textbf{Nota}: \code{vcovHC} calcula la matriz de varianza-covarianza robusta, y \code{coeftest} la usa para recalcular los errores estándar y las pruebas $t$.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Comparación: errores estándar vs robustos}
\begin{exampleblock}{Ejemplo de output}
\small
\textbf{Errores estándar clásicos (OLS):}
\begin{verbatim}
                    Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)
(Intercept)         120.345      3.215  37.434  < 2e-16 ***
ESTU_ESTRATO          2.134      0.421   5.068 4.32e-07 ***
PRIVADA               8.765      1.234   7.103 1.56e-12 ***
ESTU_GENERO          -1.543      0.987  -1.563    0.118
PUNT_INGLES_S11       0.512      0.034  15.059  < 2e-16 ***
\end{verbatim}

\vspace{0.2cm}
\textbf{Errores estándar robustos (HC1):}
\begin{verbatim}
                    Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)
(Intercept)         120.345      3.654  32.936  < 2e-16 ***
ESTU_ESTRATO          2.134      0.512   4.168 3.18e-05 ***
PRIVADA               8.765      1.543   5.681 1.52e-08 ***
ESTU_GENERO          -1.543      1.087  -1.419    0.156
PUNT_INGLES_S11       0.512      0.041  12.488  < 2e-16 ***
\end{verbatim}
\end{exampleblock}

\small
Observa: los coeficientes son idénticos, pero los SE aumentaron (especialmente para PRIVADA). Algunas variables pueden perder significancia.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Intervalos de confianza robustos}
\begin{lstlisting}
# IC con errores estandar clasicos
confint(modelo)

# IC con errores robustos HC1
coefci(modelo, vcov = vcovHC(modelo, type = "HC1"))
\end{lstlisting}

\vspace{0.3cm}
\begin{exampleblock}{Ejemplo de output}
\small
\textbf{IC clásicos (95\%):}
\begin{verbatim}
                      2.5 %    97.5 %
ESTU_ESTRATO       1.309      2.959
PRIVADA            6.347     11.183
\end{verbatim}

\textbf{IC robustos (95\%):}
\begin{verbatim}
                      2.5 %    97.5 %
ESTU_ESTRATO       1.130      3.138
PRIVADA            5.740     11.790
\end{verbatim}
\end{exampleblock}

\small
Los IC robustos son más amplios (reflejan la mayor incertidumbre por heterocedasticidad).
\end{frame}

\begin{frame}{¿Cuándo usar errores robustos?}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Situación} & \textbf{Acción} & \textbf{Razón} \\
\midrule
Breusch-Pagan rechaza $H_0$ & Usar robustos & Heterocedasticidad detectada \\
Breusch-Pagan no rechaza $H_0$ & Opcional & No hay evidencia de heteroced. \\
Muestra grande ($n > 1000$) & Usar robustos & Casi no cuesta nada \\
Publicación académica & Usar robustos & Estándar en econometría \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.4cm}
\begin{block}{Recomendación general}
En econometría moderna, es estándar reportar \textbf{siempre} errores robustos, incluso si Breusch-Pagan no rechaza $H_0$. Es una forma de "asegurarse" contra heterocedasticidad no detectada.
\end{block}

\vspace{0.3cm}
\begin{alertblock}{Importante}
Los errores robustos NO corrigen sesgos. Si el modelo está mal especificado (variable omitida, no linealidad), los errores robustos no ayudan.
\end{alertblock}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Ejemplo integrado en R}
% ============================================================================

\begin{frame}[fragile]{Ejemplo completo: diagnósticos paso a paso}
\small
\begin{lstlisting}
# 1. Cargar datos
ni_data <- read.csv("icfes_ni.csv")

# 2. Estimar modelo
modelo <- lm(MOD_INGLES_PUNT ~ ESTU_ESTRATO + PRIVADA +
             ESTU_GENERO + PUNT_INGLES_S11, data = ni_data)

# 3. Resumen basico
summary(modelo)

# 4. Graficos diagnosticos
par(mfrow = c(2, 2))
plot(modelo)
par(mfrow = c(1, 1))

# Interpretacion visual:
# - Residuals vs Fitted: ?patron? ?embudo?
# - Q-Q: ?puntos siguen la linea?
# - Scale-Location: ?linea horizontal?
# - Residuals vs Leverage: ?puntos fuera de Cook?
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ejemplo completo: tests formales}
\small
\begin{lstlisting}
library(lmtest)
library(car)

# 5. Test de heterocedasticidad
bptest(modelo)
# Si p < 0.05, hay heterocedasticidad

# 6. Test de autocorrelacion (menos relevante en corte transversal)
dwtest(modelo)
# Si DW muy diferente de 2, hay autocorrelacion

# 7. Multicolinealidad
vif(modelo)
# Si VIF > 10, hay multicolinealidad severa
# Si VIF > 5, moderada

# 8. Observaciones influyentes
cook_d <- cooks.distance(modelo)
influyentes <- which(cook_d > 4 / nrow(ni_data))
length(influyentes)
ni_data[influyentes, ]
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ejemplo completo: corrección}
\small
\begin{lstlisting}
library(sandwich)

# 9. Si hay heterocedasticidad, usar errores robustos
coeftest(modelo, vcov = vcovHC(modelo, type = "HC1"))

# 10. Comparar errores clasicos vs robustos
library(texreg)
screenreg(list(modelo, modelo),
          override.se = list(NULL, sqrt(diag(vcovHC(modelo, "HC1")))),
          override.pvalues = list(NULL,
            coeftest(modelo, vcovHC(modelo, "HC1"))[, 4]),
          custom.model.names = c("OLS clasico", "OLS robusto"))

# 11. Analisis de sensibilidad (sin influyentes)
if (length(influyentes) > 0) {
  modelo_sin_inf <- lm(MOD_INGLES_PUNT ~ ESTU_ESTRATO + PRIVADA +
                       ESTU_GENERO + PUNT_INGLES_S11,
                       data = ni_data[-influyentes, ])
  screenreg(list(modelo, modelo_sin_inf),
            custom.model.names = c("Completo", "Sin influyentes"))
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretación del ejemplo}
\textbf{Hallazgos esperados con datos ICFES de NI:}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Heterocedasticidad}: Breusch-Pagan probablemente rechaza $H_0$
  \begin{itemize}
  \item Estudiantes de estratos bajos tienen mayor variabilidad en inglés
  \item Solución: errores robustos HC1
  \end{itemize}

\item \textbf{Normalidad}: Q-Q plot probablemente muestra desviación leve en las colas
  \begin{itemize}
  \item No crítico con $n$ grande (TCL se encarga)
  \end{itemize}

\item \textbf{Observaciones influyentes}: probablemente hay algunas (5-10)
  \begin{itemize}
  \item Verificar si son errores de datos o casos legítimos
  \item Reportar sensibilidad
  \end{itemize}

\item \textbf{Autocorrelación}: DW $\approx 2$ (no hay problema en corte transversal)

\item \textbf{Multicolinealidad}: VIF probablemente bajo (variables poco correlacionadas)
\end{enumerate}
\end{frame}

% ============================================================================
\section{Resumen}
% ============================================================================

\begin{frame}{Checklist de diagnósticos}
\begin{block}{Protocolo estándar}
\textbf{Después de estimar cualquier modelo OLS:}
\begin{enumerate}
\item Generar \code{plot(modelo)} y revisar los 4 gráficos
\item Realizar \code{bptest(modelo)} para heterocedasticidad
\item Si hay heterocedasticidad, usar errores robustos: \code{coeftest(modelo, vcovHC(...))}
\item Verificar \code{vif(modelo)} para multicolinealidad (tema próxima sesión)
\item Identificar observaciones influyentes con \code{cooks.distance(modelo)}
\item Si hay obs. influyentes, investigar y reportar análisis de sensibilidad
\item Reportar resultados con errores robustos si hay heterocedasticidad
\end{enumerate}
\end{block}

\vspace{0.3cm}
\begin{alertblock}{Importante}
Nunca reportar resultados OLS sin verificar supuestos. Los diagnósticos son parte fundamental del análisis.
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Tabla resumen: problemas y soluciones}
\small
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Problema} & \textbf{Test} & \textbf{Detección} & \textbf{Solución} \\
\midrule
Heterocedasticidad & Breusch-Pagan & Embudo en residuos & Errores robustos \\
 &  & Scale-Location con pendiente & (HC1 o HC3) \\
\midrule
Autocorrelación & Durbin-Watson & Rachas en residuos & Errores robustos \\
 &  & $DW \ll 2$ o $DW \gg 2$ & (HAC) \\
\midrule
No normalidad & Q-Q plot & Desviación de línea & Transformar Y, \\
 &  & Colas pesadas & o confiar TCL \\
\midrule
No linealidad & Residuals vs Fitted & Patrón curvo & Transformar X o Y, \\
 &  & Línea roja curvada & o incluir $X^2$ \\
\midrule
Obs. influyentes & Cook's distance & $D_i > 4/n$ & Investigar, \\
 &  & Puntos extremos & reportar sensibilidad \\
\midrule
Multicolinealidad & VIF & $VIF > 10$ & Eliminar variable, \\
 &  &  & o usar PCA \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Próxima sesión}
\begin{block}{Sesión 12: Integración y Análisis Aplicado}
Aplicaremos TODO lo aprendido en el curso a un análisis completo con datos ICFES:
\begin{itemize}
\item Pipeline estadístico completo: pregunta $\to$ datos $\to$ EDA $\to$ IC $\to$ pruebas $\to$ modelo $\to$ diagnósticos $\to$ conclusiones
\item Análisis de NI: ¿qué determina el puntaje de inglés?
\item Interpretación de resultados para política educativa
\item Retroalimentación del Problem Set 8
\end{itemize}
\end{block}

\vspace{0.3cm}
\begin{alertblock}{Para la próxima clase}
\textbf{Traer:}
\begin{itemize}
\item Laptop con R y los paquetes: lmtest, sandwich, car, texreg
\item Datos ICFES de NI (disponibles en Moodle)
\item Dudas sobre diagnósticos de regresión
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\begin{center}
\Huge ¡Gracias!

\vspace{1cm}
\Large Preguntas y discusión

\vspace{1.5cm}
\normalsize
\textbf{Contacto:}\\
jaime.polanco@javeriana.edu.co\\
Horario de atención: Miércoles 14:00-16:00
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
